\textbf{TAO:}

\textbf{AQUEL QUE SOBRIVIVE MUERE}

\textbf{www.nectarproject.org}

\textbf{Nota de Rectificación}

Un autor declara que su obra es original.

Sin embargo, admite que esta es una reproducción de las reproducciones,
inspiradas en la energía de otra dimensión.

Si quieres discutir algo, establece un diálogo con esta otra dimensión,
que es el verdadero Autor.

\textbf{Thanks}

A todos amigos y enemigos; producto de las inspiraciones.

Si molestamos a alguien para concretar estas inspiraciones, lo sentimos.

\textbf{Rights}

⊙Creative Commons

John Thomas Wilke The Nectar Project, LLC

Tomás Bradanovic Pozo P.O. Box 1455

nectartom@mail.com North Bend, OR 97459

En la china antigua, como en los Andes y en cualquier parte adonde
moraron los seres humanos, la gente vivía según una cosmovisión, no
según las leyes del dinero. No permitieron que la consciencia de la
cosmovisión fuera olvidada; esa era su fuente, su constante, su Gran
Certeza. La cosmovisión no es una cosmología, lo que es un concepto del
cerebro. Ni es la cosmovisión como un sueño u imagen a partir de los
órganos sensoriales. La cosmovisión no tiene los contenidos. Es una
\emph{Calidad}. Es la calidad suprema. No hay una palabra que pueda
comunicar su significado. El "Tao" es la palabra de los sabios de la
china antigua para este todo-lo-que-tiene-sentido.

Nosotros usamos a menudo la palabra ¨Tao¨ pero no somos "taoistas". El
"tao" como un concepto que puede ser usado como filosofía, creencia,
religión, ritual o práctica, un juego de ética o moral, una base para
las leyes, o los fundamentos de una sociedad, no es el Tao Viviente.

Aunque el Tao Viviente pudo ser la experiencia de muchos seres humanos
en China durante la era dorada (quinto al segundo siglo A.C.), esa
experiencia auténtica casi desapareció con el ´tao-ismo´ que le siguió.
Tao-´ismo´, como el Zen moderno, es una mera amalgama popularizada y
degenerada, de cantos, oraciones, creencias, supersticiones, alquimia,
magia, rituales y cultura de la salud física -- una especie de brujería.
Todo esto puede estar un universo más cerca de lo Real, la Verdad, lo
natural es que la tecnología y las religiones de las sociedades
occidentales modernas, llenen nuestras mentes y formen nuestra
perspectiva en el siglo 21.

Nuestra mentalidad y nuestras sociedades son inimaginablemente
diferentes de lo que fue China en 400 A.C. Nuestras mentes son
\emph{incapaces} de la tranquilidad y el vacío, del cual se cultiva una
conciencia de lo más sutil. Nuestra facultad de conocimiento ha sido
apartada de su naturaleza original como una conciencia real; por eso
necesitamos una \emph{palabra "}Dios\emph{".} ¿Por qué es necesario una
\emph{palabra}? Para hablar, para escribir, para leer, para enseñar,
para aprender -\/- para tratar encontrar y relacionar a otra gente que
también necesita este \emph{concepto}. Y eso es necesario solo para
quien está fuera de su propio ser.

Por contraste, la gente antigua no necesitó un \emph{concepto
"}Dios\emph{"} ni tampoco de una palabra. Si un ser humano siente
constantemente una Presencia sagrada, entonces supone que toda gente lo
siente eso también. Y no solamente \emph{supone}, pues uno que lleva la
Presencia sagrada lo \emph{sabe} y lo \emph{siente.} ¿Para qué sirve una
palabra? ¿Un pez necesita la palabra "Agua" para nadar y respirar? No es
necesario, ninguna mera creencia, ninguna afirmación de la santa fe. La
guía clara \emph{interior} de todas nuestras acciones y palabras,
desinteresada, espontánea, de recta sabiduría, es en una perfección
continua de toda la gente. La palabra, el pensamiento, solo diluye todo
eso.

Lao Tse (siglo sexto A.C.) y Chuang Tse (siglo cuarto A.C.) son los dos
místicos chinos que permanecen como los más fieles seguidores del Tao
verdadero. Generalmente hablando, todos los demás escritores -\/-
incluso Confucio -\/- están contaminados por cierto tipo de interés o
prejuicio. Los dos escritos que ofrecemos aquí, \emph{Tao Te King} de
Lao Tse y la colección titulada \emph{El Camino de Chuang Tse,} también
están probablemente contaminados en cierto grado, sin embargo, ellos
presentarán muy bien la forma en que la mente y espíritu de estos dos
seres puros expresaba su cosmovisión. Lao Tse, se dice, fue un
bibliotecario humilde y un recluso silencioso. Aparentemente, él nunca
escribió nada de su sabiduría. Luego cuando estaba listo para morir, no
quiso morir entre la gente; iba saliendo por las puertas de la ciudad y
fue reconocido por el portero, quien le pidió que le dictara lo más
importante de sus enseñanzas. El resultado fue el que nosotros conocemos
hoy como el \emph{Tao Te King,} el cual ha sido traducido más veces que
cualquier otro libro en la historia con excepción de la Biblia, y
ciertamente no es enteramente de Lao Tse. Chuang Tse también era un
ermitaño, viviendo el Tao como está reflejado en Lao Tse. Chuang Tse
vivió cuando mucha gente en la China estaba alerta a la más profunda
realidad, fue bien conocido y hasta reverenciado.

Tampoco estos seres estaban interesados en la aceptación ajena o influir
en los demás. Sus enseñanzas estaban dirigidas a personas sinceras que
ya se encontraban viviendo el Tao, y necesitaban una corrección ligera,
una afirmación y puesta a punto. En tiempos modernos, el mensaje del Tao
viviente cae en oídos sordos y en almas muertas, por eso muchas veces ha
sido deformado -\/- reducido a lo que es útil para los humanos que se
preocupan por vivir en la sociedad. Tampoco Lao Tse ni Chuang Tse
estaban interesados en el mundo hecho por humanos; nos remiten a "un
Lugar sin-lugar" antes, más allá y dentro el mundo hecho por humanos.
Este Lugar es tan profundo dentro de nosotros que para experimentarlo
uno debe soltar sus ataduras con todo lo demás. Solamente aquellos que
han soltado sus vínculos en todo lo demás están en una posición de saber
siguiera que ese lugar existe. Y "vivir el Tao" significa liberación
consistentemente -\/- de un momento a otro.

¿Quién haría esto? Solamente el que ve que el mundo no ofrece nada, que
son meros espejismos, podría estar dispuesto a perderlo. Pero, solamente
el que pierde su vida puede encontrar su Vida. Esto es el mensaje
verdadero de Tao, el cual Jesús más tarde llevó al occidente. Y también,
esto era el mensaje original de Zen; nada más que esto. ¡En el siglo 20,
fue el mensaje verdadero de Osho, quien le dijo a sus seguidores que los
estaba acercando solo para poder golpearlos con su almádena! Pero la
mayoría de sus seguidores escucharon sólo lo que sus egos quieren
escuchar. También sus críticos: escucharon sólo lo que sus egos quieren
escuchar. Y este mismo mensaje, la cosmovisión del Tao, es que que
Ramana Maharshi y "Sri Nadie" (Albert Sorensen quien era conocido por
Ramana como "Sunyata"). Ambos murieron en los 1980s. En las palabras de
su amigo A. U. Vasavada: "No hay nada que hacer sino estar
constantemente alerta y consciente, continuar en lo desconocido y en
ninguna parte."

Lao Tse, Chuang Tse, y estos otros seres puros siguen viviendo en cada
ser humano. Pero nosotros estamos apartados de nuestra esencia pura;
existimos en la insignificancia de nuestra periferia, somos demasiado
perezosos, intoxicados, distraídos, egoístas para curarnos, para dejar
todo lo que hacemos y sólo SER. Para todos ustedes que están preparados
para soltar las amarras, para todos ustedes que no tienen miedo a la
oscuridad, al fracaso, a la soledad, silencio y humildad, les ofrecemos
los siguientes escritos.

\textbf{{¿Qué no es Tao?}} (Atribuido a Monk Shao, disciple of
Kumarajiva)

Todas las cosas están acompañadas, pero Tao permanece solitario.

Fuera del Tao no hay nada; en él no hay separación.

Sin exterior o interior, incluye el Único Primordial

Y abarca los ocho reinos y las diez mil cosas.

No es uno, ni muchos; no es oscuro, no es luminoso.

Sin procedencia, sin final; no es vacío, no es sustancia.

No va hacia arriba, no va hacia abajo; no construye, no destruye.

Sin moverse, sin descansar; sin ir, sin venir.

No es profundo, no es superficial; no es sabio, no es ignorante.

Sin contradecir, sin armonía; no es nuevo, no es viejo.

No es bueno, no es malo; no está solo, sin par.

¿Pero porque esto es así?

Porque si ves que tiene interior, abarca todo el universo;

Si ves que tiene exterior, tiene capacidad y establece todas las cosas.

Si ves que es pequeño, cubre ancho y lejos;

Si ves que es grande, penetra en el reino de los átomos.

Llámenlo el uno, y después comprende todas las cualidades;

Llámenlo los muchos, y después su cuerpo es vacío.

Llámenlo luminoso, y después es oscuro y turbio.

Llámenlo oscuro, y después es intensamente brillante.

Digan que se presenta, y no tiene cuerpo ni forma;

Digan que se extingue, y brilla por toda la eternidad.

Llámenlo vacío, tiene miles de funciones;

Digan que existe, es silencioso sin forma.

Llámenlo alto, es llano sin extensión;

Llámenlo bajo, nada es igual.

Proclaman que construye, y se dispersa por todas las estrellas;

Proclaman que destruye, y las cosas duran por largo tiempo.

Digan que se mueve, y permanece en silencio;

Digan que se queda quieto, y funciona con todas las cosas.

Pretendan que regrese, se va sin decir adiós;

Pretendan que se marche, y será el momento de su regreso.

Llama a lo profundo, se mezcla con todos los seres;

Llama a lo superficial, sus raíces no pueden ser vistas.

Llámalo pobre, y tiene miles ventajas;

Llámalo rico, y nada existe en ello.

Digan que está solo, y empieza a asociarse con todas las cosas;

Digan que se conecta, y se cae vacío y solo.

\emph{\textbf{Tao Te King}}

\textbf{de}

\textbf{Lao Tse}

\textbf{\textless\textgreater{}}

\textbf{Traducido al Español desde la Traducción al Inglés de}

\textbf{Gia-fu Feng y Jane English}

\textbf{Prólogo}

Todas las religiones son religiones porque están en sí mismas limitadas.
"Una religión" es definida por una doctrina y los rituales específicos.
Esta doctrina y ritual son lo que da a la religión un \emph{sentido} de
la solidez, de certeza. Y este \emph{sentido} de certeza es el
\emph{sine qua non} de la fe. Entonces, para obtener la fe del pueblo,
las elites deben auto limitar su sistema. Pero esto va contra la esencia
de lo que una religión pretende hacer: acercarse a lo Ilimitado.

Lo que Lao Tse ofrece no es una religión. Lo que ofrece es fluidez.
Enseña el camino de fluir con la vida -- la senda directa al Tao. Se
llama ``La senda sin una senda''. No ordena mandamientos ni
prohibiciones; no amenaza con el castigo divino ni seduce con la
recompensa divina. No hay ``bueno'' ni ``malo''. Por ello, no hay una
moral que limite la senda del que busca, por el contrario, Lao Tse anima
a cada persona, individualmente, a seguir adelante en \emph{este}
momento, probando todo lo que nos atrae en el mundo exterior; el buscar
sólo nos lleva en una dirección, a un callejón sin salida. Así puede
descubrir por sí mismo que el Tao es la única vida digna de vivir. Los
hombres y el mundo exterior son vistos sólo, como fantasmas. No importa
que hagamos porque no tenemos el poder de nada. Con el tiempo, todos
retornaremos al Tao, el Ser verdadero. ¿Cuándo? Esa es \emph{tu}
elección.

Lao Tse tampoco ofrece una práctica de meditación, sólo el silencio de
la mente. Gia-fu afirma: ``La meditación en el taoismo es cuando tocas
lo más bajo. Se llama la gran Quietud, o a veces lo traduzco como ´la
gran Certeza´. Todo el cuerpo se calma en la quietud. Alcanzas el fondo
como una roca en el mar\ldots{} En verdad, \emph{eres} una roca, porque
no debes usar la mente. No hay interferencias de la mente.'' (desde la
entrevista ´Vagando por el Camino´, originalmente publicado en la
revista \emph{The Dragon´s Mouth} y disponible en el sitio
\href{http://www.abode-tao.com/}{{www.abode-tao.com}})

Lao Tse tampoco ofrece la imagen de un santo a emular. Un devoto budista
puede vivir como él cree que vivió el Buda, un cristiano puede tratar de
ser ``como Cristo'' según alguna interpretación de su vida. Pero Lao Tse
y "el Sabio" son tan resbaladizos como el mismo Tao. Son los auténticos
originales, tu también debes ser un auténtico original.

Así como han existido muchos traducciones e interpretaciones del
\emph{Tao Te King,} han existido muchas versiones de ´tao-ismos´. Las
enseñanzas de Lao Tse no pueden ser comprendidas en una sola. En verdad,
ningún ``ismo'' puede ser compatible con el \emph{Tao Te Ching.} No hay
rituales, sacerdotes, templos, congregaciones, ni dioses mencionados en
ninguna parte\emph{.} ¡Tampoco creencias! Todo eso son fantasmas y
equipaje en exceso. Lao Tse aconseja que dejemos todo y que retornemos
al estado Primigenio, tal como antes de nacer. Este estado es
\emph{antes} del yin y yang, que son las raíces primitivas del mundo;
antes del miedo, del deseo, y de los pensamientos del cerebro. Es la
Nada: la oscuridad, la vacuidad, el caos, la ausencia de una mente
consciente de los objetos. ¿Qué es, lo que queda entonces? En las
palabras de Gia-fu: ``Un estado de mente no-juicioso, un estado de ´Es
Así´. Experimentas que nada está determinado, todo es un flujo, y puedes
mantener tu conciencia sin rechazar o abrazar... Si estás encolerizado,
estar encolerizado. Si te sientes como mierda, ser como mierda. Si estás
deprimido, estar deprimido. En verdad, ves la Luz pura que va más allá
de abarcar o rechazar. El mantra taoista es: ``nada falta, nada en
exceso''. Es sólo porque abarcamos y rechazamos que desconocemos la ´Tal
Es´ de las cosas''. (Ibid.)

\textbf{\textless\textgreater{}}

Hay varias traducciones del título de este texto. La palabra ``King''
significa ``el clásico'', o ``el libro grande''. La palabra ``Te''
significa ``la virtud'', ``la integridad'', ``la fortaleza interior'', o
incluso ``la fuerza divina'', ``la fuerza sanadora''. La palabra ``Tao''
es imposible de traducir. Por favor ver nuestra explicación en la
sección \textbf{Notas} al fin del texto.)

La información general sobre este texto, que tiene cerca de 2500 años, y
sobre su autor Lao Tse, está disponible en muchas otras referencias, por
ello no estará repetido en este texto. La historia cuenta que Confucio,
después su sesión con Lao Tse, dijo a sus discípulos: ``Al animal que
corre por la tierra se le coge con una trampa, al pez que nada en las
aguas se le pesca con una red, al pájaro que vuela por los cielos se le
caza con una flecha, pero al Dragón que se remonta por encima de las
nubes, yo no sé cómo atraparlo. Yo he visto a Lao Tse; él es como el
Dragón''. (De Colodron, A. \emph{Tao Te King} de la versión de John Wu,
Arca de Sabiduria, Editorial EDAT, 1993). ¿Porque un Dragón? Lao Tse no
es interesado en tu salud, tu seguridad, tus relaciones con las demás,
tus prendas; él a ti señala el caos, la confusión, la contradicción de
tu vida, la esterilidad de todos tus esfuerzos, y que de un momento a
otro algo puede cambiar en su contrario. Este Dragón no está interesado
en presentarte ``una visión nueva del mundo''; él hace astillas tu
realidad. No está interesado en ofrecerte una cosa en que pensar; él te
agarra de los órganos sexuales y cierra de golpe tu cerebro mecánico. No
está interesado en si te gustan sus palabras o no; él abre tu corazón
sentimental y lo alimenta de crudeza.

Están aquellos que miran sus propias vidas y después, creen que un ser
humano como Lao Tse no pudo existir, sus egos necesitan creer eso. Par
ellos, él será siempre ``sólo una figura legendaria''.

De todas las varias traducciones del chino del \emph{Tao Te King} de Lao
Tse, la de Gia-fu Feng y Jane English (Vintage Press, 1972, ISBN
0-394-71833-X) es la más popular, habiendo vendido más de un millón de
ejemplares. Gia-fu fue un erudito, y en algún momento reconoció la falta
de armonía en su vida. Entonces cambió su vida a un estado más salvaje,
erótico, emotivo, e ilógico -\/- y a usar el lenguaje simple, franco, y
directo. Su Centro de Retiro, \emph{Stillpoint} (El Punto Quieto), cerca
Wetmore Colorado, no siempre era un lugar tan quieto. Había una bañera
en el gran salón de reuniones donde se le se podía ver bañando a las 4
de la madrugada; el inodoro quedaba justo a la entrada del edificio.
Gia-fu podía ver toda la comunidad desde su ventana en la noche, y a
veces expuso a algún seguidor o seguidora, por propagar enfermedades de
transmisión sexual. Los miembros de la comunidad eran animados a
expresar las emociones abiertamente en lugar de reprimirlas, y yo mismo
una vez observé un intercambio de bofetadas entre un hombre y una mujer,
antes la sesión de la mañana enfrente de toda la asamblea, la que no fue
interrumpida. Gia-fu en sí mismo nunca pretendió estar ``más allá el
sexo'', se casó con dos de sus seguidoras. A veces bebía en abundancia,
y su hábito de fumador sin duda contribuyó al cáncer pulmonar del que
murió a la edad de sesenta y seis años. ¡No representaba exactamente la
vida de ``el Sabio'', sin embargo, a su caótica manera, calzaba
perfectamente con los principios del Tao!

El estilo primitivo no es lo Primigenio a que se refiere el \emph{Tao Te
King}, pero eso está en el camino. Mucha gente que se declara
``espiritual'', ``sin egoísmo'' o ``más allá del sexo'' confunden sus
ideas sobre lo que es el estado verdaderamente espiritual, sin egoísmo,
y más allá el sexo. Quizás niegan quienes son, y están confundidos en lo
que creen o intentar ser. Gia-fu fue un maestro para detectar la
hipocresía, y rutinariamente señalaba a cualquier pretencioso de su
entorno. El que vive falsamente puede muchas veces quedar reducido a sus
instintos. La charla beata es inútil. Asimismo, su \emph{Tao Te King} es
real, animado y nada pretencioso. Algunos traductores de Lao Tse,
"profesores espirituales", endulzan el medicamento cuando es amargo.
¡Gia-fu no fue así! La gente sincera que busca la verdad, y que no teme
la verdad, armonizará con él. Si buscas llegar, y no sólo seguir esta o
esa senda toda tu vida, éste puede ser el único libro que necesitas.

\textless\textgreater{}

Cuando leemos algo que nos conmueve, usualmente sentimos un fuerte
impulso de continuar leyendo más rápido. Hacer esto es un error. Las
palabras se amontonan sobre palabras en la conciencia, pues intentamos
mantener una emoción. Leemos más y más con la esperanza que el autor nos
tomará de la mano y averiguará la salida de las capas de nuestra propia
basura, y nos guiará a través de las catacumbas oscuras a la Luz. Ningún
autor puede hacer eso. Nuestro intento de tomar el camino fácil nos deja
con las manos vacías. Es una estrategia que diluye la intensidad de los
símbolos que terminan mezclados en la sopa de nuestra memoria. El
problema es bastante serio en lenguaje chino, pero es mucho peor en las
lenguas modernas occidentales, que son tan racionales y lógicas que la
Vida Real dentro hace difícil para el lector sentir los significados.

Con el \emph{Tao Te King} , es mejor leer unas pocas palabras, cerrar el
libro, cerrar los ojos, y pasivamente hundirse en el espacio de
No-Pensar. Entre las palabras y las líneas, te relajas en No-Actuar,
No-Hablar, No-Juzgar. ¡Eso exige su tiempo! También, exige el silencio
de un medio ambiente propicio. Algo en tu ser más profundo que la
realidad de consenso, ha estada cerrado desde hace mucho tiempo. Para
abrirlo no es exactamente necesario un esfuerzo, sólo necesitas el
coraje de mirar más alto de lo que has mirado habitualmente. Mira tu
silencio, tu vacuidad, tu Naturaleza Primigenia, la paradoja de quien
eres, una manera de ser nueva, aunque muy antigua -\/- es decir, lo que
somos verdaderamente. Así quedas, desnudo y solitario. Para sólo caer en
esta enseñanza profunda. Desaparecer en él. Morir en él. Selecciona
cualquier verso para tu meditación, y te conducirá al cambio que es la
esencia de Lao Tse. Esta esencia no es una doctrina, es un sabor.

Por eso, vas lentamente. No es una novela. Te das el tiempo para abrirte
a todos los niveles de sentido, en un paisaje que armonice con tu ser.
Encontrarás tú mismo la unidad con ``el Tao que trabaja silenciosamente,
sin palabras -- que en verdad controla el universo entero''. (Gia-fu
Feng, ibid.) La explosión hacia la iluminación sucederá.

\textless\textgreater{}

Esta traducción al español, y la anotación, son de los editores John
Thomas Wilke y Tomás Bradanovic Pozo. Mientras hicimos la obra,
consultábamos la excelente traducción de John Wu, y a veces utilizamos
su palabra en lugar de nuestra. Siempre, la intención fue recordar lo
que yo he aprendido personalmente de Gia-fu y sus amigos en Stillpoint,
y he tratado de captarlo en palabras.

El primer capítulo contiene la esencia del \emph{Tao Te King} entero. Es
profundo al final. Si puedes sentir los significados dentro de estas
palabras podrás ver que el resto de los capítulos son un largo
comentario del primero. Se recomienda al lector volver con frecuencia a
este primer capítulo a medida que avanza en su lectura y verá como
aparecen sentidos nuevos y más profundos.

Mira. Porque si estás listo, tu Maestro ha aparecido.

\textless\textgreater{}

\textbf{Uno}

El tao que se puede expresar en palabras

No es el Tao eterno.

La presencia que se puede nombrar

No es la Presencia perdurable.

Lo Indistinguible es el principio,

Y genera lo de arriba-y-abajo.

Anhelar distinguir es dar nacimiento

A los diez mil objetos separados.

Siempre sin deseo

Uno siempre mora en el Fulgor.

Siempre deseando

Uno puede solamente mirar sus manifestaciones.

Esos dos brotan de la misma fuente

Pero parecen se ser dos realidades separadas;

Entonces se surge el vagando en la oscuridad.

Entra en el Vasto Vacío, en el centro de la oscuridad:

La única salida de la oscuridad.

*

Notas -- p. 93

\textbf{Dos}

Bajo el cielo se puede ver la belleza como tal sólo porque existe la
fealdad.

Se puede ver el bien como tal sólo porque existe la maldad.

Por lo tanto, lo que se comprende y lo que no se comprende aparecen
juntos.

Lo difícil y lo fácil se complementan el uno al otro.

Largo y corto se contrastan entre sí.

Alto y bajo descansan el uno en el otro.

La voz y el sonido armonizan entre sí.

El comienzo y el fin se suceden, uno tras otro.

Por lo tanto, el Sabio vive una vida de ``No-Actuar'', enseñando a
``No-Hablar''.

Entretanto los diez mil objetos suben y bajan sin cesar.

Creando, aunque no poseyendo.

Trabajando, aunque sin reclamar el mérito.

El trabajo se finaliza y luego se olvida.

Y por ello dura para siempre.

*

Notas - p. 93

\textbf{Tres}

No exaltar al talento evita las discusiones;

No acumular tesoros evita el hurto.

No ver las cosas como deseables evita la confusión del corazón.

El Sabio, por lo tanto, logra el control liberando los corazones del
deseo

y alimentando en abundancia,

Debilitando las ambiciones y fortaleciendo la energía

desde la médula de los huesos.

Si los hombres carecen de los conocimientos y deseos,

entonces los astutos no tratarán de interferir.

Si nada se hace, todo irá bien.

*

\textbf{Cuatro}

El Tao es una vasija vacía; es usada, pero jamás se llena.

¡Oh, insondable origen de diez mil objetos!

Gastado el filo.

Deshecho el nudo.

Suavizado el fulgor.

Volviendo al polvo.

¡Oh, tan escondido pero siempre-presente!

Yo no sé de donde viene.

Es el antepasado de los dioses.

\textbf{*}

\textbf{Cinco}

Cielo-y-tierra no negocia;

Él ve los diez mil objetos como falsos y sin sentido.

Los Sabios tampoco negocian;

Ellos ven a los hombres como falsos y sin sentido.

El espacio entre el cielo y la tierra es como el interior de un fuelle:

Cambia su apariencia, pero no su condición.

Mientras más se mueve, más se debe ceder.

Más palabras importan menos.

Mantenerte firme en el Centro.

*

Nota -- p. 93

\textbf{Seis}

El espíritu del valle nunca muere;

Es la hembra misteriosa, yin, la Madre Primigenia.

Ella tiene la llave a vida debajo cielo.

Es como un velo que apenas se lleva a cabo.

Úsalo, nunca fallará.

*

Notas -- p. 94

\textbf{Siete}

Cielo-y-Tierra permanece por siempre.

¿Por qué Cielo-y-Tierra permanece por siempre?

¡Porque nunca ha nacido!

Y por ello vive eternamente.

Por eso el Sabio permaneciendo detrás, llega primero.

Él es desprendido, entonces está en unidad con todos.

A través de la acción, sin conciencia de "Yo actuo", él realiza su Ser.

*

\textbf{Ocho}

El bien más alto es como el agua.

El agua da vida a diez mil objetos sin esfuerzo.

Fluye por lugares que el hombre rechaza, de la misma manera que el Tao.

Al vivir, mantente cercano a la tierra.

Al meditar, profundiza dentro de tu corazón.

Al tratar a los demás, sé gentil y bondadoso.

Al hablar, sé veraz.

Al mandar, sé justo.

En la vida diaria, sé concienzudo.

En la acción, está en el momento presente.

Sin pelear, estarás libre de reproche.

\textbf{*}

\textbf{Nueve}

Mejor detenerse un momento, que llegar hasta el borde.

Afila demasiado la espada y el filo pronto se arruinará.

Almacena una bodega de oro y jade, nadie será capaz de protegerlo.

Exige riqueza y honores, luego vendrá el desastre.

Retírate cuando el trabajo esté completo.

Ese es el camino del cielo.

*

\textbf{Diez}

Llevando cuerpo y alma, pero abrazando el Uno.

¿Puedes evitar la separación?

Completamente concentrado, pero flexible

¿Puedes ser como un recién nacido?

Purificando y aclarando la Visión Primigenia,

¿Puedes mantenerte impecable?

Amando a todos los hombres y gobernando el país,

¿Puedes hacerlo sin habilidad?

Abriendo y cerrando las puertas del cielo,

¿Puedes hacer el papel femenino?

Con entendimiento y receptivo a todas las cosas,

¿Eres capaz de No-Hacer?

Dando la vida y alimentando,

Cargando pero no poseyendo,

Trabajando sin atribuirse el mérito,

Liderando, aunque sin dominar:

Esta es la Virtud Primigenia.

*

Notas -- p. 94

\textbf{Once}

Treinta rayos forman el eje de la rueda;

Sin valor si no tiene el agujero que está al centro.

Forma un vaso con arcilla;

Sin valor si no tiene el espacio interior.

Corta puertas y ventanas en una habitación;

Son los espacios abiertos quienes hacen la accesible.

Por lo tanto, los beneficios vienen de lo que está.

La utilidad viene de lo que no está.

*

\textbf{Doce}

Los cinco colores ciegan el Ojo.

Los cinco tonos ensordecen el Oido.

Los cinco sabores embotan el Gusto.

Competencias y cacerías enloquecen la mente.

Las riquezas conducen al extravío.

Por lo tanto, el Sabio es guiado por lo que siente y no por lo que
imagina.

El deja ir el exterior, y escoge el interior.

*

\textbf{Trece}

Acepta la humillación de buena gana.

Acepta la mala fortuna como parte de la condición humana.

¿Qué significa ``Acepta la humillación de buena gana''?

Aceptar ser intrascendente.

No preocuparse por perder o ganar.

Esto es llamado ``Aceptar la humillación de buena gana.''

Qué significa ¿``Acepta la mala fortuna como parte de la condición
humana''?

La mala fortuna es obligatoria si quieres tener un cuerpo.

¿Si no preocupaste por un cuerpo, cómo podría existir la mala fortuna?

Ríndete humildemente;

Entonces serás confiable para cuidar de todo.

Ama al mundo como a tu propio ser;

Entonces podrás realmente cuidar de todas las cosas.

*

\textbf{Catorce}

Mira, no puede ser visto - está más allá de la forma.

Escucha, no puede ser oído -- está más allá del sonido.

Tómalo, no puede ser sostenido -- es intangible.

Esos tres son indefinibles;

De esta manera, se juntan en Uno.

Desde arriba no se ve iluminado;

Desde abajo no se ve oscuro;

Un hilo ininterrumpido más allá de toda descripción.

Retorna a la experiencia de la Nada:

La forma de lo amorfo,

La imagen de lo invisible.

Es llamado indefinible y más allá de la imaginación.

Párate delante de El, no hay comienzo,

Después de El, no hay fin.

Permanece con el antiguo Tao,

Fluye con el Tao que está siempre-presente.

Disfrutar el Principio Primigenio.

Eso es el néctar del Tao.

*

\textbf{Quince}

Los antiguos maestros eran sutiles, misteriosos, profundos, responsivos.

La profundidad de su conocimiento es insondable.

Por ser insondable,

Sólo podemos describir su apariencia:

Cuidadosos, como los hombres que cruzan un arroyo invernal.

Alertas, como los hombres conscientes del peligro.

Corteses, como cuando hay invitados.

Transitorios, como el hielo a punto de derretir.

Simples, como bloques de madera sin tallar.

Vacíos, como las cavernas.

Opacos, como los charcos de fango.

¿Quién puede esperar quieto mientras el fango se asienta?

¿Quién puede esperar inmóvil hasta el momento de la acción?

Los observantes del Tao no buscan el tener éxito;

Al no buscar el tener éxito no son sacudidos por el deseo del cambio.

*

Notas -- p. 95

\textbf{Dieciséis}

Vacíate de todo.

Deja que la mente descanse en silencio.

Los diez mil objetos suben y caen mientras el Ser contempla el Retorno.

Ellos crecen y prosperan, luego retornan al Principio.

Retornar al Principio es la Quietud perfecta,

lo que es el camino de la naturaleza.

El camino de la naturaleza es inmutable.

Conocer lo que dura es el conocimiento más profundo;

No conocer lo que dura lleva al desastre.

Conociendo esta Gran Certeza, la mente está abierta.

Una mente abierta abrirá el corazón.

Con el corazón abierto, actuarás noblemente.

Siendo noble, alcanzarás la Divinidad.

Siendo divino, serás Uno con el Tao.

Ser Uno con el Tao es sempiterno.

Y aunque el cuerpo muera, hay algo que quedase.

Su nombre es Tao.

*

\textbf{Diecisiete}

Lo Altísimo rara vez es conocido por los hombres.

Luego están los que la gente conoce y ama.

Luego los que son temidos.

Luego los que son despreciados.

El que no confía en lo Altisimo no será digno de confianza con él..

Cuando las acciones del Sabio son ejecutadas

sin palabras innecesarias,

La gente dice pretenciosamente ``¡lo hicimos!''

*

Notas -- p. 95

\textbf{Dieciocho}

Cuando el gran Tao es olvidado,

Aparecen la bondad y la moralidad;

Cuando surgen la inteligencia y la razón,

Empieza el gran fingimiento.

Cuando no hay paz dentro de la familia,

Crecen ``el apego filial y la devoción''.

Cuando el país está confuso y en caos,

Aparecen ``los ministros serviles''.

*

\textbf{Diecinueve}

Abandona la santidad, renuncia a la filosofía,

Será cien veces mejor para todos.

Abandona la bondad, renuncia a la moralidad,

Y los hombres redescubrirán el amor y el respeto por sus mayores.

Abandona el ingenio, renuncia a las ganancias,

Y los bandidos y ladrones desaparecerán.

Esas tres son sólo formas superficiales; no son suficientes en sí
mismas.

Es más importante ver la simplicidad,

Para comprender nuestra verdadera naturaleza,

Para abandonar el egoísmo,

Y atemperar el deseo.

*

\textbf{Veinte}

Abandona el pensar, y pon un fin a tus problemas.

¿Existe alguna diferencia entre un sí y un no?

¿Existe alguna diferencia entre el bien y el mal?

¿Debo yo temer lo que otros temen? ¡Que disparate!

Otra gente está contenta, gozando del festín donde sacrifican al buey.

En primavera algunos van al parque, y salen a la terraza.

Pero yo solitario vivo sin rumbo, sin saber donde estoy.

Como un recién nacido antes de aprender a sonreír,

Estoy solo, sin un lugar donde ir.

Otros tienen más de lo que necesitan, pero solitario yo no tengo nada.

Yo soy un tonto. ¡Oh, si, estoy confundido!

Otros están claros y brillan

Pero yo sólo soy oscuro y débil.

Otros son ingeniosos e inteligentes

Pero yo sólo soy lento y estúpido.

Oh, voy a la deriva como las olas del mar -\/-

Sin dirección, como el viento veleidoso.

Todos los demás están ocupados,

Pero yo sólo estoy deprimido y sin objetivo.

Soy diferente.

Soy nutrido por la Gran Madre.

*

Notas p. 95

\textbf{Veintiuno}

No existe mayor virtud que seguir el Tao y sólo el Tao.

El Tao es elusivo e intangible.

Oh, es intangible y elusivo, aún así lleva dentro de sí todas las
imágenes.

Oh, es intangible y elusivo, aún así lleva dentro de sí todas las
formas.

Oh, es sombrío y oscuro, aún así es Esencia en sí mismo.

Esta Esencia es muy real, y por eso confiaríamos en ella.

Desde el comienzo de todo hasta hoy su néctar nunca ha sido olvidado.

Entonces, estoy consciente de la creación.

¿Cómo conozco los caminos de la creación?

Porque están obvios.

\textbf{*}

Notas -- p. 95

\textbf{Veintidós}

Ceder y vencer.

Doblar y enderezarse.

Vaciar y llenarse.

Usar y renovarse.

Tener poco y ganar.

Tener mucho y estar confundido.

Por lo tanto, los Sabios abarcan al Uno,

Y son un ejemplo para todos.

Sin necesidad de mostrarlo

Su brillo se presenta.

Sin justificarse a sí mismos

Se distinguen.

Sin jactarse

Reciben reconocimiento.

Sin alardear

Nunca dudan.

Ellos no se oponen a nadie

Así es que nadie se opone a ellos.

Por eso los ancianos dicen: ``Ceder y vencer''.

¿Es ésta una frase vacía?

Sé realmente unido

Y todas las cosas vendrán a ti.

*

\textbf{Veintitrés}

Hablar poco es natural.

Una tormenta no dura toda la mañana.

Un chaparrón no dura todo el dia.

¿Por qué ocurre así? ¡Cielo y tierra! ¡Yang y Yin!

Si el cielo y la tierra no pueden hacer cosas eternas,

¿Cómo podría hacerlo el hombre?

El que sigue al Tao

Es uno con el Tao.

El que es virtuoso

Experimenta la Virtud.

El que extravía el camino

Está perdido.

Cuando eres uno con el Tao

El Tao te acoge.

Cuando eres uno con la Virtud

La Virtud está siempre allí.

Cuando eres uno con la pérdida

Experimentas la pérdida con alegría.

El que no confía en el Tao

No será digno de confianza con él.

*

Notas -- p. 95

\textbf{Veinticuatro}

Quien se para en punta de pies no mantiene su equilibrio.

Quien anda a zancadas no puede mantener el paso.

Quien hace un espectáculo no es iluminado.

Quien se cree mejor que los demás no es respetado.

Quien es presumido no consigue nada.

Quien es jactancioso no permanece.

De acuerdo a los seguidores del Tao: ``Hay alimento extra y equipaje
innecesario''.

Esos no traen felicidad.

Por ello los seguidores del Tao los evitan.

*

\textbf{Veinticinco}

Algo misterioso\ldots{}

Que parece haber nacido antes del cielo y de la tierra.

Silencioso en El Vacío,

Permanece por si mismo y es inmutable.

Siempre-presente pero siempre-cambiando.

Tal vez es la madre de los diez mil objetos;

Yo no se su nombre.

Supongo que puedo llamarlo el Tao;

A falta de una mejor palabra, yo lo llamo Supremo.

Siendo Supremo, fluye.

Fluye muy lejos -\/-

Y al llegar lejos retorna.

Por lo tanto, El Tao es supremo,

El cielo es grande,

La tierra es grande,

El maestro también es grande.

Existen cuatro grandes poderes del universo

Y el maestro es uno de ellos.

El maestro sigue a la tierra.

La tierra sigue al cielo.

El cielo sigue al Tao.

El Tao sigue lo que es natural.

*

\textbf{Veintiséis}

Lo pesado es sustento de lo leve,

La quietud domina a la inquietud.

Por lo tanto, el Sabio, andando todo el día,

No pierde de vista a su equipaje.

Aún cuando hayan cosas maravillosas para contemplar

Permanece desapegado y en calma.

¿Por qué el uno que ha excedido el mundo hacer el ridículo en público?

Para llegar a la levedad hay que perder la raíz profunda.

Agitarse es quedar atrapado en el mundo.

*

\textbf{Veintisiete}

El mejor cazador no deja huellas.

El mejor orador no comete deslices.

El mejor cajero no necesita anotar.

La mejor puerta no necesita una cerradura.

A pesar de ello nadie puede abrirla.

La mejor atadura no requiere nudos.

A pesar de ello nadie puede desatarla.

Por lo tanto, el Sabio cuida a todo el mundo

sin abandonar ni uno solo.

El cuida de todas las cosas

sin abandonar nada.

Eso se llama ``seguir la luz''.

¿Qué es un buen hombre?

Es el maestro de un mal hombre.

¿Qué es un mal hombre?

La carga de un buen hombre.

Si el maestro no es respetado,

O el estudiante no es atendido,

Surge la confusión, a pesar de que uno de ellos sea astuto.

Esto es un cruce de carreteras, un misterio profundo.

*

\textbf{Veintiocho}

Conoce la fortaleza del hombre

¡Pero conserva la sensibilidad de la mujer!

¡Sé la corriente del universo!

Siendo la corriente del universo,

Siempre veraz y confiable,

Te convertirás nuevamente en un niño.

Conoce lo blanco,

¡Pero mantén lo negro!

¡Sé un ejemplo para el mundo!

Siendo un ejemplo para el mundo,

Siempre-veraz y confiable,

Retornarás al Infinito.

Conoce el honor

Pero conserva la humildad.

Ser el valle del universo.

Siendo el valle del universo,

Siempre-veraz y abundante,

Retornarás al estado de una madera sin tallar.

Cuando un trozo de madera es tallado se convierte en algo útil.

En manos del Sabio su uso se acelerado.

Por ello ``un gran sastre corta poco''.

*

Notas -- p. 95

\textbf{Veinte y nueve}

¿Piensas que puedes controlar el universo y mejorarlo?

Yo no creo que eso pueda lograrse.

El universo es sagrado. Perfecto.

Tú no puedes mejorarlo.

Si tratas de cambiarlo, lo arruinarás.

Si tratas de mantenerlo, lo perderás.

Así, a veces las cosas están adelantadas y a veces están atrasadas.

A veces es difícil respirar, y otras veces es fácil.

A veces uno está robusto, y otras veces débil.

A veces uno está arriba y otras veces abajo.

Por lo tanto, el Sabio evita

los extremos, los excesos y la satisfacción de sí mismo.

*

\textbf{Treinta}

Cada vez que señales a un gobernante el camino del Tao,

Aconseja que no use la fuerza para conquistar el universo.

Pues eso sólo causará resistencia.

Por donde han pasado los ejércitos crece la mala hierba.

Después de una gran guerra vienen años difíciles.

Solo haz lo que sea necesario.

Nunca tomes ventaja del poder.

Obtén resultados,

Pero no te glorifiques en ellos.

Obtén resultados,

Pero nunca te jactes.

Obtén resultados,

Pero nunca te enorgullezcas.

Obtén resultados,

Porque ése es el camino de la naturaleza.

Obtén resultados,

Pero sin usar la violencia.

La fuerza es seguida por una pérdida de poder.

Ese no es el camino del Tao.

Aquel que va contra el Tao, muere joven.

*

\textbf{Treinta y uno}

Las buenas armas son instrumentos de miedo; todas las criaturas las
odian.

Por lo tanto, los seguidores del Tao no las usan jamás.

El hombre sabio prefiere el lado izquierdo;

El hombre de guerra prefiere el lado derecho.

Las armas son instrumentos del miedo;

No son instrumentos para el hombre sabio.

El las usa sólo cuando no existe otra alternativa.

La paz y el silencio son queridos por su corazón,

Y la victoria no es causa de regocijo.

Si te regocijas en la victoria, entonces te deleitas matando.

Si te deleitas matando, entonces no encontrarás tu propia realización.

En ocasiones felices, la preferencia es hacia la izquierda;

En ocasiones tristes es hacia la derecha.

En un ejército, el general se coloca a la izquierda;

El comandante en jefe se coloca a la derecha.

Esto significa que la guerra es conducida como un funeral.

Donde mucha gente terminará muerta,

Ellos deben ser llorados con pesar y profunda angustia por los
vencedores.

Por eso una victoria debe ser considerada como un funeral.

*

Notas -- p. 96

\textbf{Treinta y dos}

El Tao permanece indefinido por siempre.

Aunque es pequeño no puede ser contenido.

Si reyes y poderosos pudiesen controlarlo,

Todas las cosas separadas del mundo se fundirían en Uno,

Y caería una suave lluvia.

Los hombres no necesitarían más instrucción,

Y todas las cosas tomarían su curso natural.

Una vez que lo Indiviso se divide, las cosas necesitan ser nombradas.

¡Ya existen suficientes nombres!

¡Uno debe saber cuando detenerse!

Saber cuando detenerse previene los problemas.

El Tao en el mundo es como un gran río que fluye hacia su hogar en el
mar.

*

Notas -- p. 96

\textbf{Treinta y tres}

Conocer a los demás es inteligencia;

Conocerse al Ser es iluminación.

Controlar a otros requiere de fuerza;

Controlarse a si mismo requiere alma.

El que sabe que tiene lo suficiente es rico.

La perseverancia es un signo del poder del alma.

El que acepta donde mismo está se fortalece.

Quien logra aniquilar su ego antes de morir estará presente por siempre.

*

Notas -- p. 96

\textbf{Treinta y cuatro}

El gran Tao fluye a través de todas las cosas,

tanto por la izquierda como por la derecha.

Los diez mil objetos dependen de él; pero él nada retiene.

El entrega su totalidad silenciosamente y sin exigir nada.

Y hace que los diez mil objetos maduren;

Aunque sin dominarlos.

El Tao no tiene una dirección --- es el más suave.

Cuando los diez mil objetos mueren, retornan a él;

Aunque sin dominarlos.

Es muy grande.

No muestra su grandeza,

Y por ello es verdaderamente grande.

*

\textbf{Treinta y cinco}

Con el tiempo, todos los hombres acuden a quien sigue al Uno.

Porque allí residen el descanso, el bienestar y la paz.

Los paseantes pueden distraerse con música y buena comida,

Pero una descripción del Tao

Les parece insustancial y sin sabor.

No puede ser visto, no puede ser escuchado,

Sin embargo jamás se llega a agotar.

*

\textbf{Treinta y seis}

Si algo se contrae, primero se debe expandir.

Si algo falla, primero debió estar bueno.

Si algo es derribado, primero debió estar en pie.

Antes de recibir, hubo que dar.

Esto se llama ``la percepción de la naturaleza de las cosas''.

Lo suave y lo débil vence a lo que es duro y resistente.

Los peces no pueden dejar las profundidades,

Y las armas de un país no deben estar a la vista.

*

\textbf{Treinta y siete}

El Tao se fundamenta en el ``No-Actuar''.

Sin embargo nada se deja de lado.

Si los reyes y poderosos observaren esto,

Entonces los diez mil objetos se desarrollarían naturalmente.

Si ellos aún así decidiesen actuar,

Sus acciones retornarían a la simplicidad de la sustancia informe.

Sin forma no existe deseo;

Sin deseo hay tranquilidad.

Y de esta manera todas las cosas estarán tranquilas.

*

\textbf{Treinta y ocho}

Un hombre verdaderamente bueno no está consciente de su bondad,

Y por ello es bueno.

Un hombre torpe trata de ser bueno,

Y por ello no es bueno.

Un hombre verdaderamente bueno no hace nada,

Pero tampoco deja nada sin hacer.

Un hombre torpe está siempre ocupado,

Sin embargo deja mucho por hacer.

Cuando un hombre verdaderamente bondadoso hace algo,

no deja nada sin hacer.

Cuando un hombre de preceptos hace algo, deja mucho por hacer.

Cuando un hombre autoritario hace algo y nadie responde,

Se sube las mangas en un intento de imponer el orden.

Por lo tanto cuando se pierde el Tao, aparece la bondad.

Cuando se pierde la bondad, aparece la amabilidad.

Cuando se pierde la amabilidad, aparece los preceptos.

Cuando se pierde los preceptos, aparece el ritual.

Ahora bien, el ritual es la cáscara se llama ``fe y lealtad;'' comienza
la confusión.

Conocer lo que ´debe ser´ es sólo un adorno florido del Tao.

Es el comienzo del sin sentido.

Por lo tanto, el hombre realmente de grandeza hace hincapié en lo que es
real,

y no en lo que está en la superficie;

En la fruta y no en la flor.

Por lo tanto, para obtener lo real es necesario rechazar lo superficial.

*

Notas -- p. 96

\textbf{Treinta y nueve}

Estas cosas desde las épocas antiguas emergen del Uno:

El cielo es saludable y transparente;

La tierra es saludable y firme;

El espíritu es saludable y fuerte;

El valle es saludable y prolífico;

Los diez mil objetos son saludables y animados;

Reyes y poderosos son saludables y el país es justo;

Todos ellos existen a causa de lo Indiviso en ellos.

La transparencia del cielo evita su desplome;

La firmeza de la tierra evita que se divida;

La fortaleza del espíritu evita su agotamiento;

Lo prolífico del valle evita que se marchite;

El crecimiento de los diez mil objetos evita que pierdan su sentido;

El liderazgo de reyes y poderosos evita la caída del país.

Por lo tanto, en lo humilde está la raíz de la nobleza.

Lo bajo es fundamento para lo alto.

Príncipes y poderosos se consideran a si mismos como ``huérfanos'',
``viudos'' y ``despreciables''.

¿Acaso no obtienen su poder por ser humildes?

Demasiado éxito no constituye una ventaja.

No brillan como el jade

Ni repican como colgantes de piedras.

*

\textbf{Cuarenta}

Retornar es la dirección del Tao,

Ceder es el método del Tao.

Los diez mil objetos nacieron del ser,

Y el ser nació del no ser.

*

\textbf{Cuarenta y uno}

El estudiante sincero escucha el Tao y lo practica con perseverancia.

El estudiante típico escucha el Tao y piensa en él de vez en cuando.

El estudiante torpe escucha el Tao y se ríe a carcajadas.

Si no provocara esa risa, el Tao no sería lo que es.

Por lo tanto, se puede decir:

La senda brillante parece oscura;

Al avanzar parece que retrocediera;

El camino más fácil parece difícil;

La más alta Virtud parece inútil;

Lo más puro parece sucio.

La plenitud de Virtud parece inadecuada;

La fuerza de la Virtud parece frágil;

La Virtud real parece irreal;

Cuando el cuadrado está perfecto no se ve las esquinas!

Los mejores talentos maduran tarde;

El gran Sonido es el Silencio;

La más bella forma es amorfa.

El Tao está oculto e incógnito.

Solo el Tao nutre y lleva a todo a su realización.

\textbf{*}

\textbf{Cuarenta y dos}

El Tao engendra a uno.

El uno engendra a dos.

Los dos engendran a tres.

Y los tres engendran los diez mil objetos.

Los diez mil objetos llevan la yin y abrazan el yang;

Ellos logran la armonía combinando esas fuerzas.

Los hombres odian sentirse ``huérfanos'', ``viudos'' o
``despreciables'',

Pero así es como se describen a sí mismos los reyes y poderosos.

Porque uno gana perdiendo

Y pierde ganando.

Yo enseño lo que otros enseñan, es esto:

``¡Un hombre que vive por la violencia morirá por la violencia!''

Eso será lo esencia de mi enseñanza.

*

Notas -- p. 96

\textbf{Cuarenta y tres}

La cosa más suave en el universo

Vence a la cosa más rígida.

Eso que no tiene sustancia puede entrar adonde no hay lugar.

Entonces yo aprendo el valor de la No-Actuar.

Enseñar sin palabras, y trabajar sin hacer:

Es un mundo donde moran muy pocos.

*

Notas - p. 97

\textbf{Cuarenta y cuatro}

Ser famoso o simplemente lo Ser: ¿Qué interesa más?

Ser rico o lo Ser: ¿Qué es más precioso?

Ganar o perder ¿Qué es más doloroso?

El que está atado a las cosas sufrirá mucho.

El que ahorra sufrirá grandes pérdidas.

Un hombre contento jamás sufre desilusiones.

El que sabe cuando parar, nunca se encuentra en problemas.

El estará seguro por siempre.

*

\textbf{Cuarenta y cinco}

La realización perfecta parece insuficiente,

Aunque su valor es sempiterno.

La gran plenitud parece vacía,

Aunque no puede ser agotada.

La gran rectitud parece torcida.

La gran inteligencia parece estúpida.

La gran elocuencia parece balbuceante.

El movimiento permite vencer al frío

Y la inmovilidad permite vencer al calor.

La quietud y tranquilidad reestablecen el orden en el universo.

*

\textbf{Cuarenta y seis}

Cuando el Tao está presente en el universo

Hay caballos que acarrean el estiércol.

Cuando el Tao está ausente del universo

Se crían caballos de guerra fuera de la ciudad.

No existe peor pecado que el deseo;

No hay peor maldición que el descontento;

No hay peor desgracia que desear algo para sí mismo.

Por lo tanto el que está contento con lo suficiente, tendrá siempre lo
suficiente.

*

\textbf{Cuarenta y siete}

Sin salir de tu casa, puedes conocer el mundo entero.

Sin mirar por la ventana, puedes ver el metódo del cielo.

Mientras más lejos vayas, menos conocerás.

Así el Sabio conoce sin tener que viajar;

El ve sin mirar;

El trabaja sin actuar.

*

\textbf{Cuarenta y ocho}

En la búsqueda del conocimiento, cada día adquirimos algo;

En la búsqueda del Tao, cada día abandonamos algo.

Se hace menos y menos cada vez hasta lograr el No-Actuar.

Cuando no se hace nada, nada queda por hacer.

Quien maneja el mundo deja que las cosas tomen su curso natural;

No se puede manejar interfiriendo.

*

\textbf{Cuarenta y nueve}

El Sabio no tiene voluntad propia;

Él está consciente de las necesidades de otros.

Yo soy bueno con la gente que es buena,

Y también soy bueno con la gente que no es buena,

Porque la Virtud es la bondad.

Yo tengo fe en la gente confiable,

Y también tengo fe en aquellos que no son confiables,

Porque la Virtud es la fidelidad.

El Sabio es tímido y humilde -- a los ojos del mundo es contradictorio.

Otros lo ven y lo escuchan.

Él se comporta como un niño pequeño.

*

\textbf{Cincuenta}

Entre el nacimiento y la muerte,

Tres de cada diez ponen su fe en la vida,

Tres de cada diez ponen su fe en la muerte,

Y los hombres que sólo pasan desde su nacimiento hasta la muerte sin fe.

También son tres de cada diez.

¿Por qué ocurre esto?

Porque ellos viven su vida en un nivel craso

El que sabe cómo vivir puede llegar a cualquier parte

sin miedo del rinoceronte o el tigre.

El no será herido en la batalla.

Porque en él, el rinoceronte no encuentra donde hincar su cuerno.

Y el tigre no encuentra un lugar donde usar sus garras.

Y las armas no encuentran lugar donde enterrarse.

¿Por qué ocurre esto?

Porque este Sabio ya ha muerto;

su vacuidad no deja lugar por donde la muerte pueda entrar.

*

Notas -- p. 97

\textbf{Cincuenta y uno}

Todas las cosas surgen del Tao.

Son nutridas por la Virtud;

Son formadas por la materia;

Son modeladas por el entorno.

Por lo tanto, los diez mil objetos reflejan el Tao y llevan a la Virtud.

El respeto del Tao y el honor de la Virtud no necesitan ser invocados,

Porque ellos están en la naturaleza de las cosas.

Por lo tanto todas las cosas surgen del Tao.

Por la virtud son nutridas,

Desarrolladas, cuidadas,

Cobijadas, confortadas,

Cultivadas y protegidas.

Crear sin invocación,

Hacer sin atribuirse ningún mérito,

Guiar sin interferir:

Esta es la Virtud Primigenia.

*

\textbf{Cincuenta y dos}

El principio del universo

Es la madre de todas las cosas.

Conociendo a la madre, uno también conoce a su sucesión.

Conociendo a su sucesión, pero permaneciendo en contacto con la madre,

Nos libera del miedo y de la muerte aunque su cuerpo sea aniquilado.

Mantén la boca cerrada,

Descansa los sentidos,

Y la vida será siempre plena.

Abre tu boca,

Mantente siempre ocupado,

Y la vida no tendrá esperanza.

Ver lo inadvertido es intuición.

Ceder ante la fuerza es fortaleza.

Usa tu brillo externo, pero vuelve a la luz interior.

Y de esa manera te salvarás de todo daño.

Eso es el camino a la inmortalidad.

*

Notas - p. 97

\textbf{Cincuenta y tres}

Si yo tuviera solo un poco de cordura,

Iría por el camino principal,

y mi único temor sería extraviarme de él.

Mantenerse en el camino principal es fácil -\/-

¡Pero las personas prefieren divertirse!

Cuando el palacio está adornado con esplendor,

Los sembrados se llenan de mala hierba

Y los graneros están vacíos.

Algunos visten ropas elegantes,

Llevan espadas afiladas,

Y se entregan a la comida y bebida.

Ellos tienen más posesiones de las que pueden usar.

Ellos son barones bandidos.

Ese ciertamente no es el camino del Tao.

*

Notas -- p. 97

\textbf{Cincuenta y cuatro}

Lo que está establecido con firmeza no puede ser desarraigado.

Lo que está sujeto con certeza no puede soltarse.

Será honrado a través de las generaciones.

Cultiva la Virtud en ti mismo

Y esa Virtud será real.

Cultívala en la familia

Y la Virtud multiplicará.

Cultívala en el pueblo

Y la Virtud crecerá.

Cultívala en el país

Y la Virtud será abundante.

Cultívala en el universo

Y la Virtud estará en todas partes.

Por lo tanto, trata al cuerpo como exactamente lo que sea;

Trata a la familia como exactamente lo que sea;

Trata a tu pueblo como exactamente lo que sea;

Trata a tu país como exactamente lo que sea;

Trata al universo como exactamente lo que sea.

¿Cómo puedo saber los que sean esos?

¡Por observación!

*

\textbf{Cincuenta y cinco}

El que está pleno de Virtud es como un recién nacido.

No lo pican las avispas, no lo muerden las serpientes;

Las bestias salvajes no saltarán sobre él;

No será atacado por las aves de presa.

Sus huesos son suaves, sus músculos débiles,

Pero su confianza es firme.

Él no ha experimentado la unión de hombre y mujer, pero es completo.

Su ser es lleno con energía vital; él es indivisible.

Llora todo el día sin quedar ronco.

Esta es armonía perfecta.

Conocer la armonía es la gran Certeza

Y conocer la gran Certeza es iluminación.

No es sabio apresurarse.

Controlar el aliento nos pone tensos.

Si se usa demasiada energía, luego se extingue la vida.

Este no es el camino del Tao.

Todo lo que es contrario al Tao no dura mucho.

*

\textbf{Cincuenta y seis}

Aquel que sabe no habla;

Aquel que habla no sabe.

Mantén tu boca cerrada,

Modera tus sentidos,

Templa tu filo,

Y simplificarás tus problemas.

Enmascara tu brillo,

Hazte uno con el polvo de la tierra:

Esta es la Unión Primigenia.

El que ha logrado ese estado

No se preocupa de amigos ni enemigos,

Con bien y mal, con honor y desgracia.

Este es, por lo tanto, el más alto estado del hombre.

*

\textbf{Cincuenta y siete}

Gobierna una nación imparcialmente.

Haz la guerra con acciones imprevistas.

Te convierte en maestro del universo sin esfuerzo.

¿Cómo sé que esto es así?

¡Porque es así!:

Mientras más leyes e impuestos existan

Más se empobrece la gente.

Mientras más afiladas son las armas

Más problemas sobre la tierra.

Mientras más ingeniosos y astutos es la gente

Ocurren las cosas más extrañas.

Mientras más tabúes y prohibiciones

Habrá más ladrones y criminales.

Por lo tanto, el Sabio dice:

``Yo no actúo y la gente se transforma.

Yo disfruto la paz y la gente se convierte en honrada.

Yo no hago nada y la gente prospera.

Yo no tengo deseos y la gente retornará a la vida buena y simple.''

*

Notas -- p. 98

\textbf{Cincuenta y ocho}

Cuando el país es gobernado con mano suave,

La gente es simple.

Cuando el país es gobernado con severidad,

La gente se torna astuta.

La felicidad tiene sus raíces en la miseria,

La miseria atisba detrás de la felicidad

¿Quién sabe lo que deberá el futuro?

No hay ´lo normal´.

´Lo normal´ se transforma en ´lo no normal´.

La bondad se transforma en un embrujo.

Y después que un hombre es engañado por la ilusión, ésta dura un largo
tiempo.

Por lo tanto, el Sabio es afilado pero no corta;

Puntiagudo pero no perfora;

Franco pero no malo;

Brillante pero no deslumbra.

*

Notas - p. 98

\textbf{Cincuenta y nueve}

Guiar a los demás y servir al cielo

No hay nada comparado con usar la templanza.

La templanza comienza cuando abandonamos nuestras propias ideas.

Esto depende de la Virtud acumulada en el pasado.

Si hay una buena cantidad de Virtud acumulada, nada es imposible.

Si nada es imposible, no existen límites

Si un hombre conoce lo Ilimitado, entonces está listo para gobernar.

El principio madre para gobernar ha existido durante largo tiempo;

Y consiste en tener raíces profundas en la gran Certeza:

El Tao de larga vida y visión eterna.

*

Notas - p. 98

\textbf{Sesenta}

Gobernar un pueblo es como cocinar un pescado pequeño.

Vive en el universo con el Tao,

Y después el mal no será poderoso.

Su poder no se despertará para dañar a otros.

No sólo para no dañar a otros,

También el propio Sabio será protegido.

Ellos no se oponen a uno al otro,

Y la Virtud resultante se reparte entre ambos.

*

\textbf{Sesenta y uno}

Un gran país es como una tierra baja;

Es el punto de encuentro del universo:

La madre del universo.

El yin femenino vence al yang masculino usando la quietud.

Escondida tras la quietud.

Por lo tanto si un gran país cede el camino a un país pequeño,

De esa manera lo conquistará.

Y si un país pequeño se somete a un país grande,

De esa manera podrá conquistarlo.

Por lo tanto, aquellos que quieran conquistar deben ceder,

Y los que conquistan, lo logran porque han cedido.

Un país grande necesita más servidores;

Un país pequeño necesita un lugar en donde servir.

Cada uno obtiene lo que necesita.

Es apropiado para un gran país cooperar.

*

\textbf{Sesenta y dos}

Tao es la fuente de los diez mil objetos.

Es el tesoro del hombre bueno y el refugio del malo.

Con palabras dulces se puede comprar el honor;

Las buenas acciones hacen ganar respeto.

Si un hombre es malo, no lo abandones.

Por lo tanto, en el día de la coronación del emperador,

O cuando los ministros sean instalados,

No envíes un regalo de jade o un grupo de cuatro corceles;

Permanece tranquilo y ofrece el Tao.

¿Por qué la gente aprecia el Tao en fin por sobre las demás cosas?

¿No será porque encuentras lo que buscabas y tus errores son absorbidos?

Por lo tanto, éste es el mayor tesoro del universo.

*

\textbf{Sesenta y tres}

Practica el No-Actuar.

Trabaja sin hacer.

Paladea lo que no tiene gusto.

Honra a los humildes, reconoce lo insólito.

Contesta a la amargura con cariño.

Busca la simplicidad en lo complicado.

Logra la grandeza en las pequeñas cosas.

En el universo, las cosas difíciles se hacen como si fueran fáciles.

En el universo, las grandes acciones se logran con pequeños pasos.

El Sabio no intenta nada que sea demasiado grande,

Y así logra la grandeza.

Las promesas fáciles no son confiables.

No se toman en serio y provocan grandes dificultades.

Como el Sabio no evita las dificultades,

Nunca llega a experimentarlas.

\textbf{*}

Notas -- p. 98

\textbf{Sesenta y cuatro}

La paz se mantiene con facilidad;

Los problemas se pueden vencer fácilmente antes de que comiencen.

Lo inflexible se despedaza con facilidad

Lo pequeño se esparce con facilidad.

Hay que resolverlo antes de que ocurra;

Ordenar las cosas antes de eso lleva a la confusión.

Un árbol tan grande como el abrazo de un hombre nace de un brote
diminuto;

Una terraza de nueve pisos de altura comienza con una pila de tierra;

Un viaje de mil millas comienza con un primer paso.

Él que actúa, derrota sus propios propósitos.

Él que se apropia pierde.

El Sabio no actúa y por eso no es derrotado.

Él no se apropia y por eso no pierde.

La gente usualmente falla cuando está al borde del éxito.

Así es que hay que poner el mismo cuidado tanto al final como al
comienzo

Así no habrá fracaso.

Por lo tanto, el Sabio aspira deshacerse del deseo.

El no acumula objetos preciosos.

El aprende no para adquirir ideas.

El lleva de vuelta a los hombres hacia lo que han perdido.

El ayuda a los diez mil objetos a encontrar su propia naturaleza,

Pero se refrena en la acción.

*

\textbf{Sesenta y cinco}

En el principio, aquellos que conocían el Tao no trataban de iluminar a
otros,

Sino que lo mantenían oculto.

¿Por qué es tan difícil de enseñar?

Porque la gente es muy astuta.

Pero, si el maestro trata de usar la astucia,

Engaña a la gente.

Aquellos que enseñan sin astucia

Son una bendición para los demás.

Estas son las dos alternativas.

Entender esto es la Virtud Primigenia.

La Virtud Primigenia es profunda y llega lejos.

Trae a todas las cosas de vuelta

Hacia la gran Unidad.

*

Notas - p. 99

\textbf{Sesenta y seis}

¿Por qué es el mar rey de las cien corrientes?

Porque descansa debajo de ellas.

Por lo tanto es el rey de las cien corrientes.

Si el Sabio conduce a la gente, debe servir con humildad.

Si el los guía, debe seguirlos atrás.

De esta manera, cuando el Sabio gobierna, la gente no se siente
oprimida;

Cuando permanece detrás de ellos no se sienten amenazados.

Todo el mundo lo apoyará y no se aburrirán de él.

Como él no rivaliza,

Tampoco tendrá rivales.

*

\textbf{Sesenta y siete}

Todo el mundo dice que mi Tao es grande y más allá de toda comparación.

Como es grande, parece diferente.

Si no fuese diferente se habría desvanecido mucho tiempo atrás.

Tengo Tres Tesoros que guardo con cuidado y por ellos vivo:

El primero es la misericordia sin preferencia.

El segundo es nunca en exceso.

Y el tercero es atreverse a no competir con los demás.

De la misericordia viene el coraje.

De la frugalidad viene la generosidad.

De la humildad viene el liderazgo.

En estos días, los hombres rechazan la misericordia, y tratan de ser
valientes.

Abandonan la frugalidad, y tratan de ser generosos.

No creen en la humildad, sino que siempre tratan de ser primeros.

Esta es una muerte cierta.

La misericordia trae la victoria en las batallas y la fortaleza en la
defensa.

De esta manera, el cielo salva y protege.

*

\textbf{Sesenta y ocho}

Un buen soldado no es violento;

Un buen luchador no siente furia;

Un buen vencedor no es vengativo;

Un buen jefe es humilde.

Esto se conoce como la virtud de no forzar las cosas.

Esto se conoce como el talento de tratar con la gente.

Esto se ha conocido desde tiempos antiguos

como la máxima unidad con el cielo.

*

\textbf{Sesenta y nueve}

Existe un dicho entre los soldados:

"Antes de hacer el primer movimiento prefiero esperar que lo haga el
adversario;

Antes de avanzar una sola pulgada, mejor retrocedo un pie."

Esto se llama marchar sin que parezca que te estás moviendo,

Arremangar las mangas sin mostrar los músculos,

Capturar al enemigo sin atacar,

Estar armado sin tener armas.

No hay mayor catástrofe que subestimar al enemigo.

Subestimando al enemigo, prácticamente pierdo todo lo que valoro.

Por lo tanto cuando la batalla final se está librando,

El que ha aceptado la aflicción más triste es quien triunfará.

*

\textbf{Setenta}

Mis palabras son fáciles de entender y fáciles de llevar a la práctica,

Pero ningún hombre bajo este cielo verdaderamente

las comprende ni las pone en práctica.

Mis palabras tienen raíces antiguas.

Mis acciones están controladas por el Todo

Como los hombres no comprenden, ellos no tienen conocimiento de mí.

Son pocos aquellos que me conocen.

Los que me insultan son ensalzados.

Por lo tanto, el Sabio viste ropas gastadas y oculta la Joya en su
corazón.

*

\textbf{Setenta y uno}

Reconocer la ignorancia es fortaleza;

Ignorar la sabiduría es una locura.

Cuando uno se vuelve loco reconociendo esta locura, no es loco.

El Sabio no está loco, porque él está loco y lo reconoce.

Por lo tanto, él no es loco.

*

\textbf{Setenta y dos}

Cuando un hombre no siente respeto, entonces viene el desastre.

No irrumpir en sus hogares.

No los molestar en sus trabajos.

Si uno no interfiere, lo acogerán con gusto.

Por lo tanto, el Sabio se conoce a si mismo pero no lo demuestra;

Se respeta al Ser, pero no es arrogante.

El deja ir las apariencias y escoge lo esencial.

*

\textbf{Setenta y tres}

Un hombre valiente y apasionado mata o es muerto;

Un hombre valiente y calmado siempre preserva la vida.

De estos dos ¿Cuál es bueno y cual es dañino?

Algunas cosas no son favorecidas por el cielo ¿Quién sabe por qué?

Incluso el Sabio esta inseguro de esto.

El Tao del cielo no lucha, aun así vence;

No habla, aun así recibe respuesta;

No pide, aun así todas sus necesidades son satisfechas.

Parece que no tuviese meta sin embargo sus propósitos son logrados.

Las redes del cielo se estiran por todas partes.

Sus nudos están separados pero nada se le escapa.

*

\textbf{Setenta y cuatro}

Si un hombre no le teme a la muerte

No se gana nada amenazando su vida.

Si un hombre vive en constante miedo a morir,

Y romper la ley implica que el hombre será ejecutado,

¿Quién se atreve a romper la ley?

Siempre existe un verdugo oficial.

Si tratas de tomar su lugar

Es como tratar de ser un maestro ebanista y cortar madera.

Si tratas de cortar madera como un maestro ebanista,

sólo arruinarás tus manos.

*

\textbf{Setenta y cinco}

¿Por qué hay gente hambrienta?

Porque los gobernantes se comen el dinero en impuestos.

Por lo tanto, hay gente hambrienta.

¿Por qué se rebela la gente?

Porque los gobernantes interfieren demasiado.

Por lo tanto, hay rebelión.

¿Por qué la gente se preocupa tan poco de la muerte?

Porque los gobernantes les exigen demasiado en la vida.

Por lo tanto, la gente toma la muerte a la ligera.

Teniendo pocas razones para vivir, no valoras mucho la vida.

*

\textbf{Setenta y seis}

Un hombre nace gentil y débil;

A su muerte queda duro y rígido.

Las plantas verdes son tiernas y llenas de savia;

Cuando mueren son marchitas y secas.

Por lo tanto, la dureza y rigidez son discípulos de la muerte;

La gentileza y la flexibilidad son discípulos de la vida.

Por eso un ejército sin flexibilidad nunca ganará una batalla;

El árbol que no se dobla se romperá con facilidad.

El duro y fuerte fallará;

El suave y débil vencerá.

*

\textbf{Setenta y siete}

El Tao del cielo es como un arco que se curva:

Lo alto es bajado y lo bajo es levantado.

Si la cuerda es demasiado larga, será acortada;

Si no es suficiente será alargada.

El Tao del cielo consiste en tomar de aquellos que tienen demasiado

y darlo a aquellos que no tienen lo suficiente.

Los caminos del hombre difieren:

Ellos toman de aquellos que no tienen lo suficiente

y se lo dan a aquellos que ya tienen demasiado.

¿Qué hombre es ése que tiene más que suficiente y se lo entrega al
mundo?

Solo el hombre del Tao.

Por lo tanto, el Sabio trabaja sin buscar el reconocimiento;

El hace lo que se debe hacer sin jactancia.

El no trata de ostentar su conocimiento.

*

\textbf{Setenta y ocho}

Bajo este cielo, nada es más suave y fluido que el agua,

Pero nada es mejor que el agua para atacar lo sólido y fuerte.

No existe nada igual.

El débil puede vencer al fuerte;

El dócil puede vencer al rígido.

Bajo este cielo todo el mundo sabe esto,

Sin embargo nadie lo pone en práctica.

Por lo tanto, el Sabio dice:

El que acepta la humillación de la gente es apto para gobernar;

El que acepta los desastres del país merece ser el rey del universo.

La verdad a menudo parece paradójica.

*

\textbf{Setenta y nueve}

Después de una disputa amarga, siempre queda algo de resentimiento.

¿Qué podemos hacer?

Por lo tanto, el Sabio respeta su parte del trato

Pero no exige lo que le adeudan.

Un hombre virtuoso hace su parte,

Pero un hombre sin virtud requiere que otros cumplan sus obligaciones
por él.

El Tao del cielo es imparcial:

¡Acompaña a los hombres buenos todo el tiempo!

*

\textbf{Ochenta}

Un país pequeño tiene menos habitantes.

Como hay máquinas que pueden trabajar diez o cien veces más rápido

que un hombre, ellas no son necesarias.

La gente se toma la muerte en serio y no viaja demasiado lejos.

Aunque tienen botes y carruajes, nadie los usa.

Aunque tienen corazas y armas, nadie las muestra.

Los hombres retoman a los nudos en una cuerda y nadie vuelve a escribir.

Su alimento es simple y bueno, sus ropas finas y simples,

sus hogares seguros.

Ellos son felices a su manera.

Aunque viven a la vista de sus vecinos,

Y los gallos bulliciosos y los perros que ladran se escuchan en las
calles,

Así viven en paz entre ellos mientras crecen, se hacen viejos y mueren.

*

\textbf{Ochenta y uno}

Las palabras verdaderas no son agradables;

Las palabras agradables no son verdaderas.

Un hombre bueno no discute;

Aquellos que discuten no son buenos.

Aquellos que conocen, no son eruditos;

El erudito no conoce.

El Sabio nunca trata de almacenar las cosas.

Mientras más vive para los demás más plena es su vida;

Mientras más da a los otros, mayor es su abundancia.

El Tao del cielo apunta, pero no causa daño.

El Tao del Sabio es trabajo sin esfuerzo.

*

Notas p. 99

\textless\textgreater{} \textless\textgreater{} \textless\textgreater{}

\textbf{{NOTAS}}

\textbf{Uno}

+La traducción original por Gia-fu y Jane fue:

\begin{quote}
"El tao que se puede señalar no es el Tao eterno.

El nombre que se puede nombrar no es el nombre eterno.

Aquel sin nombre es el principio de cielo y tierra.

Aquel que es nombrado es la madre de diez mil objetos.

Siempre sin deseo, uno puede ver el misterio.

Siempre deseando, uno puede ver las manifestaciones.

Esos dos brotan de la misma fuente pero son distinto por nombre;

Por eso aparece la oscuridad.

Oscuridad dentro de oscuridad;

La entrada a todo misterio."
\end{quote}

+``El Tao'': ¡El Todo y la Nada! No hay una palabra equivalente en
español o en inglés. En Aymara, quizá ``tata'', en Quechua ``aventaza''
son las más cercanas.

+A lo largo de este texto, arriba-y-abajo se refiere a la interacción
dinámica entre las dos polaridades principales del yang y yin, las que
son inseparables. John Wu usa ´cielo-y-tierra´ con los guiones. Gia-fu
no usa los guiones.

+ ``Los diez mil objetos'': Esta expresión ilustra la experiencia por la
percepción ordinaria de un mundo de objetos separados. Cuando cambiamos
su conciencia del verdadero Ser a lo objetivo, eso es el solo mundo lo
que es disponible. Comienza ``el juego-dual.'' Todo esto son meras
fantasmas de las sensoriales del cuerpo.

*

\textbf{Dos}

+ A lo largo de este texto, la valor del ``No-Actuar,'' o ``No-Hacer''
se enseña en varios modos. No se refiere a un esfuerzo por refrenarse de
las actividades y estar quieto. Es la manera de vivir la que es
automática para el Sabio. Es simplemente su inclinación. Los movimientos
ocurren, lo que se habla ocurre, pero sin tener el estado de mente de
``Yo actúo'' o "Yo hablo."

*

\textbf{Cinco}

+Son dos traducciones distintas por Gia-fu y Jane de las cuatro primeras
líneas. Su traducción original fue:

\begin{quote}
"Cielo y tierra son crueles;

Ellos ven a los diez mil objetos como muñecas.

Los sabios también son crueles

Ellos ven a los hombres como muñecos."
\end{quote}

Y su traducción más tarde fue:

\begin{quote}
"Cielo y tierra son imparciales;

Ellos ven a los diez mil objetos como perros de paja.

Los sabios también son imparciales;

Ellos ven a los humanos como perros de paja."
\end{quote}

El mensaje de estos vrsos es muy fuerte. La palabra "muñeco" lleva a la
intuición de ``artificial,'' ``fingido,'' ``sin mente,'' y ``muerto.''
Para el místico tal como Lao Tse no importa si la verdad insulta los
egos o no. ¡Él nos dice exactamente los que nosotros somos! Ésos que lo
pueden escuchar aprenden. Lao Tse no se preocupa por los que no lo
pueden escuchar; son solamente "muñecos."

"Perros de paja" se refiere a los perros falsos rellenos con paja,
usados para los desfiles en las fiestas en China antigua, para
representar la falta de sentido de la existencia física. Por eso, estas
poesías nos dicen que ´los dioses´ no favorecen a los que tratan de
hacerse pasar como algo que parece real.

*

\textbf{Seis}

+Lo masculino primal (el yang) es "el lado soleado de la montaña", y lo
femenino primal (la yin) es "el lado sombrado de la montaña." Esos
opuestos complementarios son el fundamento de todos los fenómenos, no
sólo en la cosmovisión china antigua, sino también en la gente antigua
andina de Sudamérica. Un estudio y reflexión de toda la vida sobre esta
dualidad es un uso muy meritorio del tiempo. Sin embargo, evitaremos
hacerlo aquí.

+Una segunda interpretación del símbolo de un velo es que una vez se
tira, es difícil reconocer que obstruía la visión.

*

\textbf{Diez}

+Primigenia'' se refiere a la condición antes la sobreposición de un ego
en un niño, y la condición de algún humano en todos momentos en que es
libre de su ego. Esta condición no se ha perdida, pero se obstruye
cuando la mente enfoca un mundo. Es una conciencia más allá, o sin, la
experiencia de un cuerpo, y antes la impureza del instinto de
supervivencia y ``el principio del placer'' de Freud. Esa es la
condición del sabio.

*

\textbf{Quince}

+ Gia-fu comenta sobre este pasaje: ``Nuevamente, es el sentido de algún
tipo de accidente divino. Estás muy receptivo y quieto hasta el momento
en que eres movido a actuar. Luego, vuelves a la vacuidad, receptividad
total, para escuchar completamente a tu propio centro, sin ideas
preconcebidas. Así, creo que la vacuidad es la esencia del taoismo.
Muchos capítulos comienzan por ''Estar vacío." (Ibid.)

*

\textbf{Diecisiete}

+La traducción por Colodrón del \emph{Tao Te King} de John Wu incluye
esta línea: ``El Sabio pasa desapercibido y ahorra las palabras.'' (Arca
de Sabiduría, Editorial EDAT, 1993)

\textbf{*}

\textbf{Veinte}

+Gia-fu y Jane dicen: "Abandona el aprender." Después de comparar eso
con las traducciones por Wu y Mitchell, nosotros apreciamos "Abandona el
pensar" de Mitchell.

*

\textbf{Veintiuno}

+Para clarificar este punto, considera que: ``El camino el más perfecto
es buscar, hallar, y experimentar, primero y antes todo otro, el Tao en
cada momento de su vida.''

\textbf{*}

\textbf{Veintitrés}

+La palabra ``Virtud'' equivale a ``Integridad.'' Esto se refiere a la
persona que es completa, en Uno con el Todo.

*

\textbf{Veintiocho}

+Las primeras líneas: No se trata de una distinción entre los sexos,
sino entre el yang y la yin. Muchos seudo-eruditos de esto y de los
otros escritos chinos identifican lo masculino, yang, con los hombres, y
lo femenina, yin, con las mujeres. En la realidad, ambos sexos poseen
iguales "cantidades" de cada uno. Solamente los usamos en las maneras
distintas.

*

\textbf{Treinta y uno}

+´La izquierda'' es un símbolo para yin, ´la derecha´ un símbolo para
yang.

\textbf{*}

\textbf{Treinta y dos}

+No podemos experimentar directamente que lo que es una cosa para que
asignamos un nombre. No podemos saber su esencia, porque la palabra
mueve nuestra mente desde el mundo de la experiencia inmediata a un
mundo que consiste solamente en los símbolos. Esta transición está
comparativa a la transición desde viviendo a muerto. Cuando nombramos,
matamos nuestra experiencia, y nunca recobraríamos la hasta el
pensamiento se pasa. El niño tiene una conexión pura con la vida, hasta
enseñamos a él aprender a memoria las palabras distintas para ´las cosas
distintas.´ Eso es matar su gozo. Quizás, eso está más peor que matar su
cuerpo. Después de hemos pasados un cierto tiempo en el mundo de los
símbolos, las experiencias de la Realidad, lo interior, son solamente
otras ´cosas´ con nombres. No ya son las experiencias puras y directas.
Por eso, aquí Lao Tse pronuncia con firmeza que debemos desprendernos
del mundo falso de los hechos, los números, los datos y la información
en que vivimos inmersos.

*

\textbf{Treinta y tres}

+El que puede establecerse en paz dondequiera que está ha encontrado su
verdadero hogar. Esta línea es un ejemplo excelente de los muchos
niveles en que pueden ser interpretadas las palabras de Lao Tse. El
lector puede comenzar tomando su sentido literal, luego, a través de la
meditación puede descubrir los muchos nuevos significados.

*

\textbf{Treinta y ocho}

+ La referencia al futuro se puede interpretar como una advertencia de
no se agarra en un vuelo de ego sobre la clarividencia, y como una
advertencia de no preocupar se o proyectar por el futuro generalmente.
Los ambos son meras diversiones.

*

\textbf{Cuarenta y dos}

+ "Cosechamos lo que sembramos, " por cierto. ´Un hombre que vive por
violencia´ no es precisamente un hombre que asalta las personas y las
cosas fisicamente, pero uno que viola u abusa en algún manera. Debemos
aprender aceptar el abuso cuando es nuestro destino, y esa negativa
exigir un ojo por un ojo es una absolución poderosa. Para el Sabio, uno
muy sensible, incluso discutir o defender cuando puede quedarse
silencioso es violar. El Sabio es refinado y templado, y tiene
consciencia del camino sin salido en que ponemos otra persona cuando
llevamos su mente hacia lo físico. Si en cambio dejamos la persona
tranquila, es siempre posible que pueda posarse en lo Real, la
conciencia sin palabras, sin acciones.

*

\textbf{Cuarenta y tres}

+En la entrevista "Vagando en el camino" Gia-fu dice que quiso hacer una
nueva traducción de la última línea, que tradujo originalmente como
"están entendidos por muy pocos." Declaró que esto no comunicar la
fuerza de lo chino. Por eso propuso en cambio las palabras "La gente
entrar lo raramente."

*

\textbf{Cincuenta}

+Tal como el ratón que, permaneciendo inmóvil y relajado no excita el
gato, la tranquilidad en el Sabio no atrae el ataque. Cuando una parte
del cuerpo se tiene en tensión para preparar atacar o correr, esa es la
parte que atrae la atención de otra persona. La energía vital (ch´i) no
fluye libremente a través esta parte, pero se concentra allí.
Sensorialamente, y también quizás claravidentamente, uno puede percibir
eso, y un movimiento defensivo se moviliza de sí propio ch´i en
reacción. Es como un imán. Pero, hay un nivel más profundo, en que la
pureza del sabio no atrae ninguno ataque, porque no tiene tal karma.

*

\textbf{Cincuenta y dos}

+La línea: ``aunque\ldots'' se toma de la versión de John Wu; se omite
en Feng y English. Nosotros sospechamos que tales referencias a lo
místico se omiten a propósito por Gia-fu.

*

\textbf{Cincuenta y tres}

+La gente se encanta divertirse, y no intentamos esa como una frase
moralista contra la diversión, el goce. Sin embargo, desviarse
complicase la vida y pierde el camino directo al Tao, lo que es
disponible en cada momento. El jugar en las ilusiones es no obstante el
jugar en el Tao, con uno de las potencialidades del Tao, y siempre
ofrece una lección dura en la perfección de la ley de karma en la vida.

*

\textbf{Cincuenta y siete}

+``Haz la guerra, como muchas referencias a gobernando y la política, es
un símbolo para "vive tu vida." No se vuelve confundido por rutinas
automáticas las que se impone de las cosas y la gente, las reglas y las
palabras.

\begin{quote}
*
\end{quote}

\textbf{Cincuenta y ocho}

+Este capítulo es una advertencia clara y sucinta contra la presión a
conformarse a la norma. Cuando tratamos proscribir lo que una persona
"debe ser," somos no ya en la reina de su naturaleza verdadera;
inducimos le seguir un ideal. Todo se vuelve agrio. Por eso, sentimos
que la palabra "honradez" de Gia-fu en verdad tiene el sentido de
"normal." El esfuerzo ser "normal," "adaptar," "encajar" ha embrujado,
confundido, obsesionado, engañado, y desviado el hombre por un largo
tiempo. No puede ver

quién es en realidad.

*

\textbf{Cincuenta y nueve}

+"La templanza" -\/- El texto original dice: "la restricción."

+"La gran Certeza" es una expresión la que se propuesta por Gia-fu en la
entrevista ´Vagando en el camino.´

*

\textbf{Sesenta y tres}

+Nosotros sentimos que este capítulo parece se ser un resumen de las
precondiciones esenciales del milagro. Un milagro es una interrupción
del curso ordinario de las cosas. Cuando paremos se soportar el curso
ordinario de las cosas y simplemente estar quieto y tranquilo,
permitimos el acontecimiento raro. Sin embargo, si tenemos miedo de
alguno particular acontecimiento raro, nuestra tensión roba la energia,
y un milagro es muy improbable. Si tenemos algún tipo de interés
cualquiera, nuestra impureza impide le. Por eso, debemos estabilizar en
un estado lo que es libre de ego. Quizás más milagros sucedieron en la
era de Lao Tse porque más gente tuvo menos ego. Eso es una especulación.
Pero es cierto que los humanos tuverion la potencialidad vivir mucho
menos egocéntricamente que nosotros que vivimos en las sociedades de
alta tecnología.

Es una pregunta empírica: Sigue el tipo de vida de lo que Lao Tse da un
resumen para nos, y ver si los milagros suceden.

\textbf{*}

\textbf{Sesenta y cinco}

+Nosotros hemos tomados una libertad aquí y hemos cambiados el sentido
de la parte última de este capítulo para que sigue más claramente de las
primeras líneas. Lo original dice: "¿Por qué está tan difícil gobernar?"
y continua hablar sobre los soberanos y gobernar un país.

*

\textbf{Ochenta y uno}

+Gia-fu y Jane dicen: "Las palabras veraces no son hermosas; las
palabras hermosas no son veraces." Pero hay un tipo de "hermoso" que se
refiere a una emoción sentimental, y también hay un tipo de "hermoso"
que es más profundo. Tratamos evitar esta confusión.

*

\textbf{El Néctar}

\textbf{de}

\textbf{Chuang Tse}

\textless\textgreater{}

Los escritos que siguen se adaptan de Merton, T. \emph{The Way of Chuang
Tzu (El Camino de Chuang Tse)}, New Directions, 1965, Abbey of
Gethsemani. La traducción del inglés es de John Thomas Wilke y Tomàs
Bradanovic Pozo, pero con muchas gracias a la traducción de ? Colodron

Padre Merton hubo estado ´un hombre del mundo,´ profesando ``Yo no creo
nada,'' y con una antipatía espicífica hacía la iglesia católica.
Declara en su autobiografia \emph{The Seven Storey Mountain} que sentó
que él vivía una vida sin sentido o propuesto. Es posible que él prohijó
un niño con que no tuvo nunca una relación. Despues mucha duda debido
sus excesos de su pasado, a la edad de 27 tomó los votos permanente de
la pobreza, la castidad, la obediencia, y el silencio y hizo se miembro
de la estricta comunidad católica trapista en Gethsemani, Kentucky.
Encontró el estímulo constante en su elección de una vida monástica de
la contemplación en Lao Tse y Chuang Tse, y el budismo zen, y continuó
de proponer las dogmas y lideres de esas religiones hasta su muerte.

Merton escribó a un momento cuando la iglesia católica romana estaba
mucho menos abierta para condonar las ideas religiosas o teológicas que
estaban extrañas de su propia doctrina. Aunque esta obra sobre Chuang
Tse y algunos de sus otros escritos sobre las religiones orientales
recibieron la \emph{Imprimi Potest} y \emph{Nihil Obstat} de la
jerarchía de la iglesia católica romana, Thomas Merton a veces desafió
la estrechez de su propia religión. Ël buscó de mostrar a nos la
universalidad de la verdad, y especialmente la universalidad de una vida
de soledad y silencio -- en contrasto a las rituales sociales -- como
una vía poderosa para distinguir la veraz desde la ilusión. Él murió en
una manera extraña y sincronística: fue en la Tailandia en el año 1968
para participarse en un congreso zen, y mientras de bañarse una
ventiladora eléctrica aparentemente cayó en la agua y electrocutó él.
Digamos ``aparentemente'' porque alguna gente que estaba íntima con él
ha sugerida que él se asesinaba.

Vivió una vida la que atraía los opuestos fuertes y contaba a él mucho
sobre su ser y la naturaleza humana. Uno de los eventos más poderoso lo
que asaltó le fue una relación sexual dos años ante su muerte con una
enfermera joven la que atendía le durante su convalecencia. ¿A que punto
en una relación sexual ha rompido su voto de la castidad un sacerdote?
Thomas desafió eso también.

\textless\textgreater{} \textless\textgreater{}

\textbf{{El hombre de Tao}}

El hombre en el cual el Tao

actua sin impedimento

no daña a ningún otro ser con sus actos,

y aun así no considera sí mismo "bondadoso," "manso."

El hombre en que el Tao

actua sin impedimento

no se preocupa por sus propios intereses

y no desprecia a aquellos que sí lo hacen.

No lucha por ganar dinero

y no convierte en virtud la pobreza.

Sigue su camino sin apoyarse en los demás

y no se enorgullece de andar solo.

Mientras que no sigue a la muchedumbre,

no se queja de aquellos que lo hacen.

El rango y la recompensa no lo atraen;

la desgracia y la vergüenza no lo desaniman.

No está buscando constantemente

´el bien´ y ´el mal´,

decidiendo continuamente ´sí´ o ´no.´

Los antiguos decían, por tanto:

"El hombre del Tao

permanece en el anonimato.

La virtud perfecta no produce nada.

'No-ser' es 'Ser verdadero,'

y el más grande entre los hombres es el señor \emph{nadie}."

\textless\textgreater{}

\textbf{{La alegría perfecta}}

¿Existe sobre la Tierra una plenitud de alegría, o acaso no existe tal
cosa?

¿Existe alguna manera de hacer que la vida sea realmente digna de
vivirse, o es imposible?

Si existe esa manera, ¿Cómo es posible encontrarla?

¿Qué debemos intentar hacer?

¿Qué debemos intentar evitar?

¿Cuál debería ser la meta en la que nuestra actividad llega a su fin?

¿Qué debemos aceptar?

¿Qué debemos negarnos a aceptar?

¿Qué debemos amar?

¿Qué debemos odiar?

Lo que el mundo valora es el dinero, la reputación, la larga vida, los
logros. Lo que considera alegría es la salud y el bienestar del cuerpo,
la buena comida, la buena ropa, las cosas bellas de ver, la música
agradable que escuchar.

Lo que condena es la falta de dinero, un rango social bajo, la
reputación de no valer para nada y la muerte temprana.

Lo que considera desgracia es la incomodidad corporal y el trabajo. La
falta de oportunidad de hartarse de buenas comidas, no tener ropas
elegantes, no tener medios para entretener o deleitar los sentidos. Si
la gente se encuentra privada de estas cosas, le entra el pánico o la
depresión y desesperación. ¡Está tan preocupada por su vida, que su
ansiedad se la hace insoportable, incluso cuando tiene todo lo que cree
desear! ¡Su propia preocupación por divertirse la hace infeliz!

Los ricos hacen intolerable la vida, esforzándose por conseguir cada vez
más dinero que, en realidad, no pueden usar. Al hacer esto, quedan
alienados de sí mismos y se agotan a su propio servicio, como si fueran
esclavos de alguna otra persona.

Los ambiciosos corren día y noche en persecución de honores,
constantemente angustiados por el éxito de sus planes, temiendo el error
de cálculo que lo puede echar todo a perder. Así, están alienados de sí
mismos, agotando su vida real al servicio de una sombra creada por su
insaciable esperanza.

El nacimiento de un hombre es el nacimiento de su dolor.

Cuándo más tiempo vive, más estúpido se vuelve, porque su ansiedad por
evitar la inevitable muerte se hace cada vez más aguda. ¡Qué amargura!
¡Vive para algo que está siempre fuera de su alcance! Su sed de
supervivencia en el futuro lo hace incapaz de vivir en el presente.

¿Y qué hay de los líderes y los eruditos que tanto se sacrifican? Son
honrados por el mundo, porque son hombres buenos, rectos y sacrificados.

Y aun así su buen carácter no los preserva de la infelicidad, ni
siquiera de la ruina, la desgracia y la muerte.

¡Me pregunto, en este caso, si su "bondad" es realmente tan buena
después de todo! ¿No será tal vez una fuente de infelicidad?

Supongamos que admitimos que son felices, ¿Pero es acaso algo alegre
tener un carácter y una carrera que llevan finalmente a la propia
destrucción? Por otra parte, ¿puede llamárselos "infelices", si al
sacrificarse salvan las vidas y fortunas de otros?

Tomemos el caso del ministro que, consciente y rectamente, se opone a
una decisión injusta de su rey. Algunos dicen: "Di la verdad y, si el
rey se niega a escuchar, déjalo que haga lo que quiera. Ya no tienes
mayor compromiso." Por otra parte, Shu Tse siguió oponiéndose a la
injusta política de su soberano. Fue, por consiguiente, destruido. Pero
si no se hubiera alzado por lo que consideraba correcto, su nombre no
será honrado como lo es. De forma que ésta es la cuestión: ¿Habrá de
considerarse "bueno" el camino que siguió si, al mismo tiempo, le fue
fatal?

No puedo decir si lo que las personas consideran "felicidad" es
felicidad o no. Lo único que sé es que, cuando considero la manera en
que buscan conseguirla, los veo arrastrados de cabeza, adustos y
obsesionados por la marea general del rebaño humano, incapaces de
detenerse o de cambiar de dirección. Continuamente afirman estar a punto
de alcanzar ´la felicidad´.

Por lo que a mí respecta, no puede aceptar sus parámetros, ya sean de
felicidad o de infelicidad. Me pregunto si, después de todo, su concepto
de la felicidad tiene realmente algún significado.

Mi opinión es que nunca se encuentra la felicidad hasta que se deja de
buscarla. Mi mayor felicidad consiste precisamente en no hacer
absolutamente nada pensado para obtener la felicidad; ¡y éste, según el
criterio de la mayor parte de la gente, es el peor de todos los caminos
posibles!.

Me remito al dicho de que: "La alegría perfecta es carecer de él. La
alabanza perfecta es carecer de alabanzas."

Si preguntáis "qué hacer" y "qué no debe hacerse" sobre la tierra para
obtener la felicidad, yo contesto que estas preguntas no tienen
respuesta. No hay forma de determinar tales cosas.

Y aun así, al mismo tiempo, si dejo de buscar la felicidad, el "bien
camino" y el "mal camino" resultan inmediatamente evidentes por sí
mismos.

El contento y el bienestar se hacen posibles al instante en el momento
en que se deja de actuar con ellos en la mente; y, si se practica el
no-hacer \emph{(wu wei)}, se consigue tanto la felicidad como el
bienestar, automáticamente.

He aquí cómo resumo todo esto:

El Cielo no hace nada: su no-hacer es su serenidad.

La Tierra no hace nada: su no-hacer es su reposo.

De la unión de estos dos no-haceres,

proceden todos los actos,

se componen todas las cosas.

¡Cuán vasto, qué invisible

este llegar-a-ser!

¡Todas las cosas vienen a ninguna parte!

¡Cuán vasto, qué invisible...

no hay forma de explicarlo!

Todos los seres en su perfección

nacen del no-hacer.

Es por esto por lo que se dice:

"El Cielo y la Tierra no hacen nada,

y aun así no hay nada que no hagan."

¿Dónde estará el hombre capaz de alcanzar

este no-hacer?

¡Él es el uno con que quiero hablar!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Cuando la vida era plena, no había historia}}

En la era en que la vida sobre la Tierra era plena, nadie prestaba
particular atención a los hombres valiosos, ni señalaba al hombre de
habilidad. Los gobernantes eran simplemente las ramas más altas del
árbol, y el pueblo era como los ciervos en los bosques. Eran honestos y
justos, sin darse cuenta de que estaban "cumpliendo con su deber". Se
amaban los unos a los otros, y no sabían que esto significaba "amar al
prójimo". No engañaban a nadie y aun así no sabían que eran hombres de
"fiar". Eran íntegros y no sabían que aquello era "buena fe". Vivían
juntos libremente, dando y tomando, y no sabían que eran "generosos".
Por esta razón, sus hechos no han sido narrados. No hicieron historia.

\textbf{\textless\textgreater{}}

\textbf{{Los cincos enemigos}}

Con madera de un árbol de cien años de edad,

construyen vasos para el sacrificio,

cubiertos de diseños verdes y amarillos.

Las astillas cortadas

yacen si ser utilizables en la cuneta.

Si comparamos los vasos de sacrificio con la madera de la cuneta,

vemos que difieren en apariencia:

uno es más bello que la otra;

pero aun así son iguales en esto: ambos han perdido su naturaleza
original.

De modo que, si comparamos al ladrón con el ciudadano respetable,

vemos que uno es, desde luego, más respetable que el otro;

y aun así coinciden en esto: ambos han perdido

la simplicidad original del hombre.

¿Cómo la perdieron? He aquí las cinco maneras:

El amor a los colores atonta el ojo

y ya no consigue ver correctamente.

El amor a las armonías hechiza el oído

y se pierde el verdadero oído.

El amor a los perfumes

llena la cabeza de vahídos.

El amor a los sabores

arruina el gusto.

Los deseos desazonan el corazón

hasta que la naturaleza original enloquece.

Estos cinco son los enemigos de la verdadera vida.

Y aun así son aquello para lo que "hombres de gran discernimiento"
afirman que viven.

No son aquello para lo que yo vivo:

¡si esto es la vida, entonces, los palomos enjaulados

han encontrado la felicidad!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Ayuno del corazón}}

Yen Hui, el discípulo favorito de Confucio, apareció para despedirse de
su Maestro.

\begin{quote}
"¿Dónde vas?", preguntó Confucio.

"Voy a Wei."

"¿Y para qué?"
\end{quote}

"He oído que el príncipe de Wei es un individuo autoritario, sensual y
totalmente egoísta. No se preocupa en absoluto de su gente y se niega a
admitir cualquier defecto en su persona. No presta la más mínima
atención al hecho de que sus súbditos mueren por doquier. Todo el campo
está lleno de cadáveres como heno en un prado. El pueblo está
desesperado. Pero yo le he oído decir, Maestro, que se debe abandonar el
estado bien gobernado e ir al que esté sumido en el desorden. A las
puertas del médico hay abundantes enfermos. Deseo aprovechar esta
oportunidad para poner en práctica lo que he aprendido de usted y ver si
puedo lograr alguna mejora de las condiciones de aquel lugar."

"¡Ay!", dijo Confucio, "no te das cuenta de lo que haces. Atraerás el
desastre sobre tu cabeza. El Tao no necesita de tus anhelos y sólo
lograrás desperdiciar tus energías con tus mal encaminados esfuerzos. Al
desperdiciar tus energías, te encontrarás confuso y después ansioso. Una
vez que te invada la ansiedad, ya no serás capaz de ayudarte a ti mismo.
Los antiguos sabios empezaban por buscar el Tao en ellos mismos, después
miraban a ver si encontraban en los demás algo que se correspondiera al
Tao, tal como ellos lo conocían. Pero si tú mismo no tienes el Tao, ¿qué
ganas tú desperdiciando el tiempo en vanos esfuerzos por llevar al
camino correcto a unos políticos corruptos? No obstante, supongo que has
de tener alguna base para tus esperanzas de éxito.¿Cómo te propones
conseguirlo?"

Yen Hui respondió: "Pretendo presentarme como un hombre humilde y
desinteresado, que sólo busca hacer lo que está bien y nada más: un
planteamiento sencillo y honesto. ¿Ganaré con esto su confianza"

"Por supuesto que no", replicó Confucio. "Ese hombre está convencido de
que sólo él está en lo cierto. Podrá fingir ante el público que se toma
interés en un patrón objetivo de justicia, pero no te dejes engañar por
ello. Él no está acostumbrado a que nadie se le oponga. Su método es
confirmarse a sí mismo que está en lo cierto pisoteando al resto de la
gente. Si esto lo hace con hombres mediocres, con más seguridad aún lo
hará con alguien que representa una amenaza para él al afirmar qu es un
hombre de grandes cualidades. Él se aferrará tozudamente a su método.

Podrá fingir que está interesado en tus palabras acerca de lo que es
objetivamente bueno, pero en su interior no te oirá y no lograrás cambio
alguno. No llegarás a ninguna parte de esta manera."

Yen Hui dijo entonces: "Muy bien. En lugar de oponerme a él
directamente, mantendré mis propios valores interiormente, pero
exteriormente fingiré ceder. Apelaré a la autoridad de la tradición y a
los ejemplos del pasado. Aquel que interiormente se niega a aceptar
compromisos es tan hijo del Cielo como cualquier gobernante. No me
apoyaré en ninguna enseñanza propia y, por tanto, no tendré preocupación
alguna sobre si se aprueba mi conducta o no. Finalmente seré aceptado
como una persona desinteresada y sincera. Todos llegarán a apreciar mi
candor y así seré un instrumento del Cielo en medio de ellos.

De esta manera, cediendo obedientemente ante el príncipe como hacen
otros hombres, inclinándome, arrodillándome, postrándome como cualquier
sirviente debe hacer, seré aceptado como limpio de culpa. Así, otros
tendrán confianza en mí y gradualmente empezarán a usarme, viendo que
tan sólo deseo hacerme útil y trabajar para el bien de todos. Seré así
un instrumento de los hombres.

Mientras tanto, todo lo que tenga que decir será expresado en términos
de la antigua tradición. Trabajaré con la sagrada tradición de los
sabios de la antigüedad. Aunque lo que diga pueda ser objetivamente una
condena de la conducta del príncipe, no seré yo el que la pronuncie,
sino la propia tradición. De esta forma, seré perfectamente honesto sin
ser ofensivo. Así, seré un instrumento de la tradición. ¿Cree usted que
es ésta la forma correcta de abordar la cuestión?"

"Desde luego que no", dijo Confucio. "¡Tienes demasiados planes de
acción, mientras que ni siquiera has conocido al príncipe u observado su
carácter! En el mejor de los casos, tal vez puedas librarte y salvar tu
pellejo, pero no conseguirás cambiar absolutamente nada. Tal vez él se
adapte superficialmente a tus palabras, pero no existirá un cambio real
en su actitud."

Yen Hui dijo entonces:"Está bien, esto es todo lo que se me ocurre.
¿Querría usted, Maestro, decirme qué sugiere?"

"¡Debes ayunar!", dijo Confucio. "¿Sabes a qué me refiero cuando hablo
de ayunar? No es fácil. Pero los caminos fáciles no provienen de Dios."

"¡Oh!", dijo Yen Hui. "¡Estoy acostumbrado al ayuno! En casa éramos
pobres. Pasábamos meses sin ver carne o vino. Eso es ayuno,¿no es así?"

"Bueno, puedes llamarlo 'observar un ayuno', si quieres", dijo Confucio,
"pero no es el ayuno del corazón."

"Dígame", dijo Yen Hui. "¿Qué es el ayuno de corazón?" Confucio
respondió: "El objetivo del ayuno es la unidad interior. Esto significa
oír, pero no con los oídos; oír, pero no con el entendimiento; oír con
el espíritu, con todo tu ser. Oír sólo con los oídos es una cosa. Oír
con el entendimiento es otra. Pero oír con el espíritu no se ve limitado
a una facultad u otra, al oído o a la mente. Por tanto, exige el vacío
de todas las facultades. Y cuando las facultades quedan vacías, la
totalidad del ser escucha. Se da entonces una captación directa de
aquello que está frente a ti y que no puede ser escuchado con el oído o
comprendido por la mente. El ayuno del corazón vacía las facultades, te
libera de las limitaciones y de las preocupaciones. El ayuno del corazón
da a luz la unidad y la libertad."

"Ya veo", dijo Yen Hui. "Lo que obstruía mi camino era mi propia
conciencia de mí mismo. Si consigo empezar el ayuno del corazón, esta
conciencia de mi mismo desaparecerá. ¡Entonces me veré libre de
limitaciones y preocupaciones! ¿Es eso lo que quiere decir?"

"Sí", dijo Confucio, "¡eso es! Si eres capaz de hacerlo, quedarás
capacitado para ir al mundo de los hombres sin afectarlos. No entrarás
en conflicto con su propia imagen ideal de sí mismos. Si están
dispuestos a escuchar, cántales una canción. Si no, mantente en
silencio. No intentes echar abajo sus puertas. No pruebes nuevas
medicinas con ellos. Limítate a estar entre ellos, porque no tienes otra
misión que ser uno de ellos.¡Entonces podrás tener éxito!

Es fácil mantenerse quieto y no dejar rastro, pero es difícil andar sin
tocar la tierra. Si sigues los métodos humanos, podrás engañar y aun
salir bien librado. En el camino del Tao, el engaño es imposible.

Sabes que se puede volar con alas; aún no has aprendido a volar sin
ellas. Estás familiarizado con la sabiduría de aquellos que saben, pero
aún no conoces la sabiduría de aquellos que no saben.

Observa esta ventana: no es más que un agujero en la pared, pero gracias
a ella todo el cuarto está lleno de luz. Así, cuando las facultades
están vacías, el corazón se llena de luz. Al estar lleno de luz, se
convierte en una influencia por medio de la cual los demás se ven
secretamente transformados."

\textless\textgreater{}

\textbf{{La Huida de Lin Hui}}

Lin Hui de Kia emprendió la huida.

Perseguido por enemigos,

tiró todos los preciosos símbolos

de jade de su rango

y se echó a la espalda a su hijo pequeño.

¿Por qué cogió al niño

abandonando el jade

que valía una pequeña fortuna,

mientrás que el niño, de venderlo,

sólo le proporcionaría una suma miserable?

Lin Hui dijo:

"Mi atadura al jade,

El símbolo de mi cargo,

era la atadura del egoísmo.

Mi atadura al niño

era la atadura del Tao.

Allí donde el egoísmo es la atadura,

huye la amistad

cuando la calamidad llega.

Allí donde el Tao es la atadura,

la amistad se hace perfecta

por medio de la calamidad.

La amistad de los hombres sabios

es insípida como el agua.

La amistad de los tontos

es dulce como el vino.

Pero la insipidez de los sabios

trae consigo un afecto verdadero,

y el sabor de la compañía de los tontos

acaba convirtiéndose en odio."

\textless\textgreater{}

\textbf{{El bote vacío}}

Quien gobierna sobre los otros vive en la confusión;

Quien es gobernado por los otros vive en la tristeza.

Por tanto, Yao deseaba no influir en nadia

ni ser influenciado por nadia.

El camino para apartarse de la confusión y quedar libre de la tristeza

es vivir en el Tao: el país del gran Vacío.

Si un hombre está cruzando un río,

y un bote vacío choca con su esquife,

por muy mal genio que tenga no se enfadará demasiado.

Pero si ve en el bote a un hombre,

le gritará que se aparte.

Si sus gritos no son escuchados, volverá a gritar,

una y otra vez, y empezará a maldecir.

Y todo porque hay alguien en el bote.

No obstante, si el bote estuviera vacío,

no estaría gritando, ni estaría tan irritado.

Si uno puede vaciar el propio bote,

mientras cruzando el río del mundo,

nadie se le opondrá.

Nadie intentará hacerle daño.

El árbol derecho y alto es el primero en ser talado.

El arroyo de aguas claras es el primero en ser agotado y seco.

Si deseas engrandecer tu sabiduría y avergonzar al ignorante,

cultivar tu carácter y ser más brillante que los demás,

¡una luz brillará en torno a ti

como si te hubieras tragado ambos el Sol y la Luna!

No podrás evitar las calamidades.

Un hombre sabio ha dicho:

"Aquel que está orgulloso consigo mismo

ha realizado un trabajo carente de valor.

El éxito es el principio del fracaso.

La fama es el origen de la desgracia."

¿Quién puede liberarse del éxito y de la fama,

descender y perderse entre las masas de los hombres?

Fluirá como el Tao, libre, inadvertido.

Se moverá con la propia vida

sin nombre, sin hogar.

Él es simple, sin distinciones.

¡Según todas las apariencias, es un tonto!

Sus pasos no dejan huella.

No tiene poder alguno.

No logra nada, carece de reputación.

Ya que no juzga a nadie, nadie lo juzga.

Así es el hombre perfecto:

su bote está vacío.

{ }

\textbf{{Plenitud}}

"¿Cómo puede el verdadero hombre de Tao

atravesa paredes sin obstáculos,

mantenese en medio del fuego sin quemarse?"

No a causa de su astucia

o su audacia;

no porque haya aprendido

sino porque ha desaprendido.

Todo aquello que está limitado por medio de la forma, aspecto, color,
sonido,

es llamado \emph{objeto.}

De entre todos ellos, tan sólo el hombre

es más que un objeto.

Aunque, como los objetos, tiene forma y aspecto,

no se ve limitado a la forma. Es más.

Puede lograr ser sin-forma.

Cuando está más allá de la forma y el aspecto,

más allá de "esto" y de "aquello",

¿Dónde está el punto de vista de un objeto?

¿Dónde está el contraste?

¿Qué puede obstruir su camino?

Reposará en su lugar eterno,

que es el no-lugar.

Estará escondido

en su propio e insondable secreto.

Su naturaleza profundiza hasta la raíz

en el Uno.

Su vitalidad, su poder

se esconden en el Tao secreto.

Cuando es todo uno,

no hay falla en él por la cual pueda entrar una cuña.

Igualmente un hombre borracho, al caer de un carro,

queda contusionado pero no destruido.

Sus huesos son como los huesos de los demás hombres,

pero su caída es diferente.

Su espíritu es completo.

No es consciente

de su cuerpo subiendo a un carro,

ni del carro de lo que ha caído se.

La vida y la muerte no significan nada para él.

Desconoce la alarma, se encuentra con los obstáculos

sin pensar, sin preocupaciones,

los enfrenta sin saber que están ahí.

Si existe tal seguridad en el vino,

cuánta más habrá en el Tao.

El hombre sabio está escondido en el Tao,

nada puede tocarlo.

\textless\textgreater{}

{ }

\textbf{{Grande y pequeño}}

Cuando observamos las cosas a la luz del Tao,

nada es lo mejor, nada es lo peor.

Cada cosa, vista bajo su propia luz,

destaca a su manera.

Puede parecer "mejor"

de lo que se compara con ella

en sus propios términos.

Pero en términos de la totalidad,

nada destaca como "mejor".

Si medimos las diferencias,

lo que es más grande que otra cosa es "grande".

Por lo tanto, no hay nada que no sea "grande".

Lo que es más pequeño que otra cosa es "pequeño."

Por lo tanto, no hay nada que no sea "pequeño".

Así que todo el cosmos es un grano de arroz,

y la punta de un cabello

es grande como una montaña...

Éste es el punto de vista relativo.

Se pueden derribar muros con arietes,

pero no se pueden tapar agujeros con ellos.

Todas las cosas tienen diferentes usos.

Los buenos caballos pueden hacer cien millas al día,

pero no pueden cazar ratones.

Como los perritos o las comadrejas:

todas las criaturas tienen dones que les son propios.

El búho de cuerno blanco puede cazar pulgas a medianoche

y distinguir la punta de un cabello,

pero en pleno día se queda pasmado, impotente,

y no puede ver ni siquiera una montaña.

Todas las cosas tienen distintas capacidades.

En consecuencia: aquel que desea el bien sin el mal,

el orden sin el desorden,

no comprende los principios

del Cielo y la Tierra.

No sabe cómo

están vinculadas las cosas.

¿Puede un hombre aferrarse nada más que al Cielo

y olvidarse de la Tierra?

Son correlativos: el conocer el uno

es conocer la otra.

El renegar de uno

es renegar de ambos.

¿Puede un hombre aferrarse a lo positivo

sin nada negativo

en contraste con lo cual se ve

que es positivo?

Si afirma poder hacerlo,

es un bellaco o un loco.

Los tronos pasan

de dinastía a dinastía,

ora hacia acá, ora hacia allá.

Aquel que llega al poder por la fuerza,

en contra de la corriente,

es llamado tirano y usurpador.

Aquel que se mueve con la corriente de los acontecimientos,

es llamado sabio estadista.

Kui, el dragón de una sola pata,

tiene envidia del ciempiés.

El ciempiés tiene envidia de la serpiente.

La serpiente tiene envidia del ojo.

El ojo tiene envidia de la mente.

Kui le dijo al ciempiés:

"Controlo mi única pata con dificultad.

¿cómo puedes controlar tú un centenar?"

El ciempiés replicó:

"Yo no las controlo.

Caen por todas partes

como gotas de un escupitajo."

El ciempiés dijo a la serpiente:

"A pesar de todos los pies que tengo, no consigo moverme tan rápidamente

como tú lo haces sin tenerlos.

¿Cómo puede ser?"

La serpiente replicó:

"Tengo un deslizamiento natural

que no puede ser cambiado. ¿Para qué quiero yo pies?"

La serpiente habló con el viento:

"Yo ondeo mi columna dorsal y me muevo

de una manera física. Tú, sin huesos,

sin músculos, sin método,

soplas desde el Mar del Norte hasta el Océano del Sur.

¿Cómo consigues llegar hasta allí sin tener nada?"

El viento respondió:

"Cierto, surjo del Mar del Norte

y llego sin obstáculos hasta el Océano del Sur.

Pero cada ojo que me observa,

cada ala que me utiliza,

es superior a mí, a pesar de que

yo pueda arrancar los más grandes árboles, o derribar

grandes edificios.

El verdadero conquistador es aquel

que no es conquistado

por la multitud de lo pequeño.

Este conquistador es la mente.

Pero sólo la mente

del hombre sabio."

\textless\textgreater{}

\textbf{{Hombre nace en el Tao}}

Los peces nacen en el agua,

el hombre nace en el Tao.

Si los peces, nacidos en el agua,

buscan la sombra profunda

del estanque o la alberca,

todas sus necesidades

son satisfechas.

Si el hombre, nacido en el Tao,

se hunde en la profunda sombra

de la no-acción,

para olvidar la agresión y las preocupaciones,

no le falta nada,

su vida es segura.

Moraleja: "Todo lo que necesita el pez

es perderse en el agua.

Todo lo que necesita el hombre es perderse

en el Tao."

\textless\textgreater{}

\textbf{{La acción y la no-acción}}

La no-acción del hombre sabio no es inacción.

No es nada estudiado. No se ve alterada por nada.

El sabio está quieto porque no se ve movido,

no porque quiere estar tranquilo.

El agua quieta es como el cristal.

Puedes mirarte en ella y ver la barba de tu mentón.

Es un nivel perfecto;

podría usarlo el carpintero.

Si el agua es tan clara, tan nivelada,

¿cuánto más lo será el espíritu del hombre?

El corazón del hombre sabio es sereno.

Es el espejo del Cielo y la Tierra,

el cristal de todo.

Vaciedad, quietud, tranquilidad, insipidez.

Silencio, no-acción: éste es el nivel del Cielo y la Tierra.

Esto es el Tao perfecto. Los hombres sabios encuentran aquí

su lugar de reposo.

En reposo, están vacíos.

Del vacío viene lo no condicionado.

De esto, lo condicionado, las cosas individuales.

De modo que, del vacío del sabio, surge la quietud;

De la quietud, la acción.

De la acción, el logro.

De su quietud viene su no-acción, que es también acción.

Y es, por tanto, su logro.

Porque la quietud es el goce.

El goce está libre de preocupación,

fructífero durante largos años.

El gozo vuelve despreocupadas todas las cosas

porque el vacío, la quietud, la tranquilidad, la insipidez,

el silencio y la no-acción

son la raíz de todas las cosas.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Vida activa}}

Si un experto no tiene algún problema que lo preocupe, no está feliz!

¡Si las enseñanzas de un filósofo nunca son atacadas, languidece!

¡Si los críticos no tienen en quién verter su veneno, se sienten
infelices!

Toda esta gente es prisionera del mundo de los objetos.

El que busca seguidores persigue el poder político.

El que busca reputación tiene un cargo.

El hombre fuerte busca pesos que levantar.

El hombre valiente busca alguna emergencia en la que poder mostrar su
bravura.

El espadachín desea una batalla en la que pueda blandir su espada.

Los hombres maduros prefieren un retiro digno

en el cual puedan aparentar ser profundos.

Los hombres experimentados en las leyes

buscan casos difíciles en los que extender la aplicación de las leyes.

Los litúrgicos y los músicos gustan de festivales

en los que exhiben sus ceremoniosos talentosos.

Los benevolentes, los dedicados, siempre andan a la búsqueda de
oportunidades

para manifestar su virtud.

¿Donde estaría el jardinero si ya no hubiera hierbajos?

¿Qué sería de los negocios si no hubiera un mercado de tontos?

¿Dónde estarían las multitudes si no hubiera pretexto

para apelotonarse y hacer ruido?

¿Qué sería del trabajo si no hubiera objetos superfluos que hacer?

¡Producid! ¡Obtened resultados! ¡Ganad dinero!

¡Haced amigos! ¡Haced cambios!

¡O moriréis de desesperación!

Aquellos que se ven atrapados por la maquinaria del poder no disfrutan
más que la actividad y el cambio, ¡el zumbido de la máquina! Siempre que
se presenta una ocasión de actuar, se ven compelidos a hacerlo; no
pueden remediarlo. Se ven movidos inexorablemente, como la máquina de la
que forman parte. ¡Prisioneros en el mundo de los objetos, no tienen más
elección que someterse a las exigencias de la materia! Se ven
presionados y aplastados por fuerzas externas, la moda, el mercado, los
sucesos, la opinión pública. ¡Jamás, en el transcurso de su vida,
consiguen recuperar el sano juicio! ¡La vida activa! ¡Qué lástima!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Dejar las cosas como están}}

Sé lo que es dejar el mundo tranquilo, no interferir. No sé nada acerca
de cómo dirigir las cosas. Dejar las cosas como están ¡de manera que los
hombres no hagan hincharse su naturaleza hasta que pierde su forma!¡No
interferir, para que los hombres no se vean transformados en algo que no
son! Cuando los hombres no se vean retorcidos y mutilados más allá de
toda posibilidad de ser reconocidos, cuando se les permita vivir, habrá
sido logrado el propósito del gobierno-

¿Demasiado placer? El Yang tiene demasiada influencia. ¿Demasiado
sufrimiento? El Yin tiene demasiada influencia. Cuando uno de éstos se
impone al otro, es como si las estaciones llegaran cuando no deben. El
equilibrio entre el frío y el calor queda destruido, el cuerpo del
hombre sufre.

Demasiada alegría, demasiada trísteza, fuera de su momento preciso, y
los hombres pierden el equilibrio. ¿Qué harán después? El pensamiento
divaga sin control. Empiezan a hacer de todo, no terminan nada. Aquí
comienza la competencia, aquí nace la idea de la excelencia, y los
ladrones surgen sobre la faz de la Tierra.

Ahora, ni el mundo entero es recompensa suficiente para los "buenos" ni
hay castigo suficiente para los "malvados". Desde ahora, el mundo entero
no es suficientemente grande ni como premio ni como castigo. Desde los
tiempos de las Tres Dinastías, los hombres han estado corriendo en todas
las direcciones imaginables. ¿Cómo van a encontrar tiempo para ser
humanos?

Entrenas tus ojos y tu visión anhela colores. Educas tus oídos y deseas
sonidos deliciosos. Te deleitas en hacer el bien y tu bondad natural
queda deformada. Te regocijas en ser justo y te vuelves más allá de toda
razón. Te excedes en la liturgia y te conviertes en un comicastro.
Excede te en tu amor por la música y sólo interpretarás basura. El amor
a la sabiduría lleva a una sabiduría prefabricada. El amor al
conocimiento lleva a la búsqueda de fallas. Si los hombres se
mantuvieran como realmente son, tener o prescindir de estas ocho
delicias no significaría nada para ellos. Pero si se niegan a permanecer
en su estado correcto, las ocho delicias se desarrollan como tumores
malignos. El mundo cae en la confusión. Ya que los hombres alaban estas
delicias, y las anhelan, el mundo ha quedado ciego como una piedra.

Cuando el deleite haya pasado, aún se aferrarán a él: rodean su memoria
de adoraciones rituales, caen de hinojos para hablar de él, tocan música
y cantan, ayunan y se autodisciplinan en honor de las ocho delicias.
Cuando las delicias se convierten en una religión, ¿cómo puede uno
controlarlas?

El hombre sabio, entonces, cuando ha de gobernar, sabe cómo no hacer
nada. Al dejar las cosas estar, descansa en su naturaleza original.
Aquel que gobierne respetará al gobernado ni más ni menos que en la
medida en que se respete a sí mismo. Si ama su propia persona lo
suficiente como para dejarla descansar en su verdad original, gobernará
a los demás sin hacerles daño. Dejadlo que evite que los profundos
impulsos de sus entrañas entren en acción. Dejadlo estar tranquilo, sin
mirar, sin oír. Dejadlo estar sentado como un cadáver, con el poder del
dragón vivo en torno de sí. En completo silencio, su voz será como el
trueno. Sus movimientos serán invisibles, como los de un espíritu, pero
los poderes del Cielo irán con ellos. Inalterado, sin hacer nada, verá
todas las cosas madurar a su alrededor. ¿De dónde sacará tiempo para
gobernar?

\textless\textgreater{}

\textbf{{Huida de la sombra}}

Había un hombre que se alteraba tanto al ver a su propia sombra y se
disgustaba tanto con sus propios pasos, que tomó la determinación de
librarse de ambos. El método que se le ocurrió fue huir de ellos.

Así que se levantó y echó a correr. ¡Pero cada vez que bajaba el pie
había otro paso, mientras que su sombra se mantenía a su altura sin
dificultad alguna!

Atribuyó su fracaso al hecho de que no estaba corriendo con la
suficiente rapidez. De modo que empezó a correr más y más rápido, sin
detenerse, hasta que finalmente cató muerto.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Violentando cajas fuertes}}

Como garantía contra los ladrones que roban

bolsas, desvalijan equipajes y revientan

cajas fuertes,

uno debe asegurar todas las propiedades con

cuerdas, cerrarlas con candados,

acerrojar las con cerrojos.

Esto (para los propietarios) es del más

elemental sentido común.

Pero cuando aparece un ladrón fuerte, se

lleva todo,

se lo echa a la espalda y sigue su camino, con

un solo temor:

que cedan las cuerdas, candados y cerrojos.

Así, lo que el mundo llama buen negocio no

es más que una forma

de amasar un botín, empaquetar lo y

asegurarlo,

formando una carga cómoda para los

ladrones más audaces.

¿Quién hay, entre los llamados inteligentes,

que no desperdicie su tiempo amasando un botín

para un ladrón mayor que él?

En la tierra de Khi, de pueblo a pueblo,

se podía oír el canto de los gallos, el ladrido de los perros.

Los pescadores lanzaban sus redes,

los campesinos araban los anchos campos,

todo estaba pulcramente señalado

con líneas de demarcación.

En quinientas millas cuadradas

había templos para los antepasados, altares

para los dioses de los campos y espíritus del grano.

Cada cantón, condado y distrito

era gobernado con arregla las leyes y estatutos...

Hasta que una mañana el fiscal general, Tien Khang Tse,

liquidó al rey y se apoderó de todo el Estado.

¿Quedó acaso conforme con robar la tierra?

No, se apoderó también de las leyes y de los estatutos,

y con ellos de todos los abogados, por no mencionar a la policía.

Todos formaban parte del mismo paquete.

Por supuesto, la gente llamaba ladrón a Khang Tse,

pero lo dejaban tranquilo

viviendo tan feliz como los Patriarcas.

Ningún pequeño Estado levantaba la voz contra él,

ningún gran Estado hizo el más mínimo

movimiento en su contra.

Así que durante doce generaciones el estado de Khi

perteneció a su familia. Nadie interfirió

sus derechos inalienables.

El invento

de los pesos y medidas

hace más fácil el robo.

La firma de contratos, la implantación de sellos,

hacen más seguro el robo.

Enseñar amor y obligaciones

suministra un lenguaje adecuado

con el cual demostrar que el robo

es en realidad para el bien de todos.

Un hombre pobre ha de ser ahorcado,

por robar una hebilla de cinturón,

pero si un hombre rico roba todo un Estado

se aclamado

como el estadista del año.

De modo que, si queréis escuchar los mejores discursos

sobre el amor, el deber, la justicia, etc.,

escuchad a los hombres de Estado.

Pero cuando el arroyo se seca,

nada crece en el valle.

Cuando el montículo se aplana,

el hueco junto a él se llena.

Y cuando los hombres de Estado y los abogados

y los predicadores del deber desaparece,

no hay tampoco más robos

y el mundo queda en paz.

Moraleja: cuanto más acumules principios éticos

y deberes y obligaciones,

para meter en cintura a todo el mundo,

más botín acumulas

para los ladrones como Khang.

Por medio de argumentos éticos

y principios morales,

se demuestra finalmente que los mayores crímenes

eran necesarios, y que de hecho

fueron un señalado beneficio

para la humanidad.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Huida de la benevolencia}}

Hsu yu se encontró con un amigo al abandonar la capital, en la carretera
principal, en dirección a la frontera más cercana.

"¿Dónde vas?", le preguntó el amigo.

"Dejo al Rey Yao. Está tan obsesionado con las ideas de la justicia y la
benevolencia, que temo que al final ocurra algo ridículo. En cualquier
caso, sea divertido o no, este tipo de cosas terminan con las personas
devorándose crudas las unas a las otras.

De momento, hay una gran oleada de solidaridad. El pueblo cree que es
amado y responde con entusiasmo. Están todos apoyando al Rey, porque
piensan que los está haciendo ricos. Las alabanzas no cuestan dinero, y
están todos compitiendo a ver qué obtiene más favores. Pero pronto
habrán de aceptar algo que no les guste y todo se vendrá abajo.

Cuando la justicia y la benevolencia flotan en el aire, unas cuantas
personas están realmente preocupadas por el bienestar de los demás, pero
la mayoría son conscientes de que es un buen momento, maduro para ser
explotado. Sacan partido de la situación. Para ellos, la benevolencia y
la justicia son trampas para cazar pájaros. Así, la benevolencia y la
justicia quedan rápidamente asociadas al fraude y la hipocresía.
Entonces todo el mundo empieza a dudar. Y es entonces cuando realmente
empiezan los problemas.

El rey Yao sabe hasta qué punto benefician a la nación los funcionarios
probos y rectos, pero no sabe el daño que proviene de su rectitud: son
un frente tras el cual los sinvergüenzas operan con más seguridad. Pero
hay que ver esta situación con objetividad para darse cuenta.

Hay tres clases de personas para considerarlos hombres del sí, las
sanguijuelas y ellos que manipulan.

Los hombres de sí adoptan la línea de algún líder político y repiten sus
afirmaciones de memoria, imaginándose que saben algo, confiados en que
van a alguna parte y completamente satisfechos del sonido de sus propias
voces. Son unos completos estúpidos. Y, dado que son estúpidos, se
someten de esta manera a la manera de hablar de otro hombre.

Las sanguijuelas son como parásitos sobre una cerda. Se apelotonan allá
donde las cerdas son escasas, y este lugar se convierte en parque y
palacio. Se deleitan con las grietas, entre los dedos de las cerdas, en
torno a las articulaciones y las ubres, o debajo del rabo. Allí se hacen
fuertes y se imaginan que no podrán ser expulsafos por ningún poder del
mundo. Pero no se dan cuenta de que un día llegará el carnicero con
cuchillo y oscilante hoz. Recogerá paja seca y le pegará fuego para
quemar las cerdas y abrazar a los parásitos. Tales parásitos mueren
cuando la cerda es sacrificada.

Ellos que manipulan son hombres como Shun.

La carne de carnero no se siente atraída por las hormigas, pero las
hormigas se sienten atraídas por la carne del carnero porque es
maloliente y rancia. Así, Shun era un operador vigoroso y con éxito, y a
la gente le gustaba por eso. Tres veces se desplazó de ciudad en ciudad,
y cada vez su nueva casa se convertía en capital. Finalmente se mudó a
la selva, y hubo cien mil familias que se mudaron con él para colonizar
el lugar.

Finalmente, Yao propuso la idea de que Shun debería irse al desierto a
ver qué partido podía sacar de aquello. Aunque por aquel entonces Shun
era ya un hombre viejo y su mente se iba debilitando, no podía negarse.
No fue capaz de retirarse. Había olvidado cómo detener su carro. Era un
operador, ¡y nada más!

El hombre de espíritu, por otra parte, detesta ver que la gente se reúne
a su alrededor. Evita a la multitud. Porque allí donde hay muchos
hombres, existen también muchas opiniones pocos acuerdos. No se puede
ganar nada de un montón de medio idiotas que están condenados a acabar
peleando el uno contra el otro.

El hombre de espíritu ni es muy íntimo de nadie ni demasiado distante.
Se mantiene interiormente consciente, y conserva su equilibrio de tal
forma que no está en conflicto con nadie. ¡Éste es tu hombre verdadero!
Él deja que las hormigas sean listas. Él deja que el carnero apeste de
actividad. Por su parte, imita al pez que nada indiferente, rodeado de
un elemento amigo y ocupándose de sus asuntos.

Los hombres de verdad ve lo que ve el ojo y no le añade nada que no esté
ahí. Oye lo que oyen sus oídos y no detecta sobretonos imaginarios.
Comprende las cosas en su interpretación obvia y no se ocupa de ocultos
significados y misterios. Su curse, por tanto, sigue el camino
principal. Y, no obstante, está capacitado para cambiar de dirección en
cuanto las circunstancias así lo aconsejen.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Keng San Chu}}

El Maestro Keng San Chu, discípulo de Lao Tse, se hizo famoso por su
sabiduría, y la gente de Wei-Lei comenzó a venerarlo como a un sabio.

El esquivó sus homenajes y rechazó sus regalos.

Se mantuvo escondido y no les permitía ir a verlo.

Sus discípulos discutieron con él y dijeron que, desde los tiempos de
Yao y Shun, era tradicional que los hombres sabios aceptaran la
veneración, ejerciendo así una buena influencia.

El Maestro Keng replicó:

\begin{quote}
Venid aquí, hijos míos, escuchad esto.

Si una bestia lo suficientemente grande para tragarse un carro

abandonará su bosque de la montaña,

jamás escaparía a la trampa del cazador.

Si un pez lo suficientemente grande como

para tragarse un bote

deja que la marea baja lo deje varado en la arena,

entonces hasta las hormigas podrán destruirlo.

Así que las aves vuelan por las alturas, las bestias permanecen

en soledades sin caminos,

se mantienen ocultas de la vista; y los peces

y las tortugas se sumergen

hasta el mismo fondo.

El hombre que tiene algo de respeto por su persona

mantiene su carcasa alejada de la vista,

se esconde tan perfectamente como puede.

En cuanto a Yao y Shun: ¿Por qué alabar a tales reyes?

¿Qué bien hizo su moralidad?

Hicieron un agujero en la pared

y lo dejaron llenarse de zarzas.

Numeraban los pelos de tu cabeza

antes de peinarlos.

Contaban cada grano de arroz

antes de cocinar su cena.

¿Qué bien le hicieron al mundo

con sus escrupulosas distinciones?

Si los virtuosos son honrados,

el mundo se llenará de envidias.

Si el hombre inteligente es premiado,

el mundo se llenará de ladrones.

No puede hacer buenos y honestos a los hombres

alabando la virtud y el conocimiento.

Desde los días del piadoso Yao y el virtuoso Shun,

todo el mundo ha estado intentando hacerse rico:

un hijo es capaz de matar a su padre por dinero;

un ministro, de matar a su soberano

para satisfacer su ambición.

A plena luz del día se roban los unos a los otros,

a medianoche derriban paredes:

la semilla de todo esto fue plantada

en tiempos de Yao y Shun.

Sus ramas crecerán durante un millar de eras

y de aquí a mil eras

¡los hombres se estarán comiendo crudos los unos a los otros!"
\end{quote}

\textless\textgreater{}

\textbf{{El hombre verdadero}}

Qué se quiere decir con "el hombre verdadero"?

Los hombres verdaderos de antaño no tenían miedo.

cuando se encontraban solos en sus puntos de vista.

Nada de grandes logros. Nada de planes.

Si fracasaban, nada de dolor.

Nada de autocomplacencia en caso de éxito.

Escalaban farallones, siempre sin vértigo;

se sumergían en las aguas, jamás se mojaban,

caminaban a través del fuego y no se quemaban.

Así su conocimiento llegaba hasta el Tao.

Los hombres verdaderos de antaño

dormían sin sueños,

despertaban sin preocupaciones.

Su comida era sencilla.

Respiraban profundamente.

Los hombres verdaderos respiran desde sus talones.

Otros respiran con sus gargantas,

medio estrangulados.

En las disputas

arrojan argumentos

como si vomitaran.

Donde las fuentes de las pasiones

yacen profundas,

los arroyos celestiales pronto se secan.

Los hombres verdaderos de antaño

no conocían la pasión por la vida,

ni el miedo a la muerte.

Su aparición carecía de alegría,

su salida, más allá,

se producía sin resistencia.

Fácil viene, fácil se va.

No olvidaban de dónde,

ni preguntaban a dónde,

ni caminaban inflexiblemente hacia adelante

luchando a todo lo largo de su vida.

Tomaban la vida como venía, sin preocupación;

y se iban, allá. ¡Allá!

No tenían intención de combatir el Tao.

No intentaban, por sus cuentas, ayudar al Tao.

Ésos son los que llamamos hombres verdaderos.

Mentes libres, pensamientos desaparecidos.

Frentes despejadas, rostros serenos.

¿Eran frescos? No más frescos que el otoño.

¿Eran cálidos? No más que la primavera.

Todo lo que salía de ellos

salía tranquilamente, como las cuatro estaciones.

\textless\textgreater{}

\textbf{{El hombre soberano}}

Mi Maestro dijo:

"Aquello que actúa sobre todo y no interfiere con nada, es el cielo.

El hombre soberano se da cuenta de esto, lo oculta en su corazón,

crece sin límite, con amplia mentalidad, lo atrae todo a sí.

Y así deja que el oro yazca oculto en la montaña,

deja la perla descansando en las profundidades.

Los bienes y las propiedades no suponen ganancia alguna ante sus ojos,

se mantiene alejado de la riqueza y los honores.

Una larga vida no es motivo de regocijo, ni una muerte temprana de pena.

El éxito es algo de lo que no tiene por qué enorgullecerse,

el fracaso no es una vergüenza.

Si tuviera todo el poder del mundo, no lo consideraría como propio;

si lo conquistara todo, no se lo apropiaría.

Su gloria está en saber que todas las cosas se funden en Una,

y que la vida y la muerte son iguales."

\textless\textgreater{}

\textbf{{El duque Hwan y el carretero}}

El mundo valora los libros, y piensa que haciendo esto está valorando el
Tao. Pero los libros no contienen más que palabras. Aun así, hay algo
más que da valor a los libros. No sólo las palabras ni el pensamiento
contenido en las palabras, sino algo más contenido en el pensamiento,
inclinando lo en cierta dirección que las palabras no pueden aprehender.
Pero son las palabras en sí mismas lo que valora el mundo cuando las
introduce en los libros; y aunque el mundo las valore, estas palabras
carecen de valor mientras aquello que se lo da no sea honrado.

Aquello que un hombre aprehende por medio de la observación no es más
que la forma y los colores exteriores, el nombre y el sonido, y cree que
esto lo pondrá en posesión del Tao. Forma y color, nombre y sonido, no
alcanzan a reflejar la realidad. Por eso: "Aquel que sabe no dice, aquel
que dice no sabe."\footnote{}

¿Cómo va el mundo a conocer, entonces, el Tao por medio de las palabras?

El duque Hwan de Khi, el primero de su dinastía,

estaba sentado bajo su toldilla leyendo filosofía.

Phien el carretero estaba en el patio haciendo una rueda.

Phien dejó a un lado el martillo y el cincel,

ascendió los escalones, y dijo al duque Hwan:

"¿Puedo preguntarle, Señor, qué es eso que usted está leyendo?"

El Duque dijo: "A los expertos. Las autoridades."

Y Phien preguntó: "¿Vivos o muertos?"

"Muertos hace mucho tiempo."

"Entonces", dijo el carretero,

"no está leyendo más que la basura que dejaron atrás."

Entonces el Duque replicó: ``¿Qué sabes tú de esto?

No eres más que un carretero.

Mas te vale darme una buena explicación o morirás."

El carretero dijo: "Veamos el asunto desde mi punto de vista.

Cuando yo hago ruedas, si me lo tomo con calma, se deshacen;

si soy demasiado violento, no encajan;

si no soy ni demasiado calmoso ni demasiado violento, sale bien.

El trabajo resulta como yo deseo.

Esto no puede ser traducido a palabras:

simplemente hay que saber cómo es.

Ni siquiera puedo explicar a mi hijo cómo hacerlo,

y mi propio hijo no puede aprenderlo de mí.

¡Así que aquí estoy, con mis setenta años, haciendo ruedas todavía!

Los hombres de antaño

se llevaron todo lo que realmente sabían con ellos a la tumba.

Y así, mi Señor, lo que está leyendo ahí

no es más que la basura que dejaron tras de ellos."

\textless\textgreater{}

\textbf{{Destazando un buey}}

El cocinero del príncipe Wen Hui

estaba destazando un buey.

Extendió una mano,

bajó un hombro,

apoyó un pie,

presionó con una rodilla.

El buey quedó deshecho.

Con un susurro,

el brillante cuchillo de carnicero murmuraba

como un viento suave.

¡Ritmo! ¡Cronometración!

¡Como una danza sagrada,

como las antiguas armonías!

"¡Buen trabajo!", exclamó el príncipe.

"¡Su método es impecable!"

"¿Método?", dijo el cocinero

dejando a un lado su cuchilla.

"¡Lo que hago es seguir el Tao

más allá de todo método!

Cuando empecé a

destazar bueyes,

veía ante mí

al buey entero,

toda una masa única.

Después de tres años,

ya no veía aquella masa.

Veía sus distinciones.

Pero ahora ya no veo nada

con los ojos. Todo mi ser aprehende.

Mis sentidos están ociosos. El espíritu,

libre para trabajar sin un plan concreto,

sigue su propio instinto

guiado por una línea natural.

Por la abertura secreta, el espacio oculto,

mi cuchilla no encuentra su propio camino.

No atravieso ninguna articulación, no corto hueso alguno.

Un buen cocinero necesita cortador nuevo,

una vez al año. Corta.

Un mal cocinero necesita uno nuevo

todos los meses. ¡Él mutila!

Llevo utilizando esta misma hoja

diecinueve años.

Ha destazado

un millar de bueyes.

Su hoja sigue cortando

como si estuviera recién afilada.

Hay espacios entre las articulaciones;

la hoja es delgada y cortante:

cuando esta delgadez

encuentra aquel espacio,

¡hay todo el sitio que se pudiera desear!

¡Pasa como una brisa!

¡Por eso mantengo esta hoja desde hace diecinueve años

como si estuviera recién afilada!

Cierto es, en ocasiones hay

articulaciones duras. Las siento venir,

entonces me detengo, observo con atención,

me contengo, casi no muevo la hoja,

y ¡whump! la parte se desprende

cayendo como un trozo de tierra.

Entonces retiro la hoja,

me quedo quieto,

y dejo que la alegría del trabajo

penetre en mí.

Limpio la hoja

y la guardo."

El príncipe Wan Hui dijo:

"¡Eso es! ¡Mi cocinero me ha mostrado

como debiera vivir

mi propia vida!

\textless\textgreater{}

\textbf{{El tallador de madera}}

Khing, el maestro tallador, hizo un soporte de campana

con maderas preciosas. Cuando lo hubo terminado,

todos aquellos que lo veían quedaban asombrados.

Decían que tenía que ser trabajo de los espíritus.

El Príncipe de Lu preguntó al maestro tallador:

"¿Cuál es tu secreto?"

Khing replicó: "Yo no soy más que un trabajador:

carezco de secretos. Sólo hay esto:

cuando empecé a pensar en el trabajo que usted ordenó,

conservé mi espíritu, no lo malgasté

en minucias que no tuvieran nada que ver con él.

Ayuné para dejar sereno mi corazón.

Después de tres días de ayuno,

me había olvidado de las ganancias y el éxito.

A los cinco días,

había olvidado los halagos y las críticas.

Al cabo de siete días,

había olvidado mi cuerpo

con todas sus extremidades.

A estas alturas, todo pensamiento acerca de su Alteza

y la corte se habían desvanecido.

Todo aquello que pudiera distraerme de mi trabajo

había desaparecido.

Estaba concentrado en el único pensamiento

del soporte para la campana.

Después fui al bosque

para ver los árboles en su propio estado natural.

Cuando ante mis ojos apareció el árbol adecuado,

también apareció sobre él el soporte, claramente, más allá de toda duda.

Todo lo que tuve que hacer fue alarga la mano

y empezar.

Si no me hubiera encontrado con este árbol en particular,

no hubiera habido soporte para la campana.

¿Qué pasó?

Mi ser concentrado

se encontró con el potencial oculto en la madera.

De este encuentro vital surgió el trabajo,

que usted atribuye a los espíritus."

\textless\textgreater{}

\textbf{{La necesidad de vencer}}

Cuando un arquero dispara porque sí,

está en posesión de toda su habilidad.

Si está disparando por ganar una hebilla de bronce,

ya está nervioso.

Si el premio es de oro,

se ciega

o ve dos blancos...

¡Ha perdido la cabeza!

Su habilidad no ha variado. Pero el premio

lo divide. Está preocupado.

Piensa más en vencer

que en disparar...

Y la necesidad de ganar

le quita poder.

\textless\textgreater{}

\textbf{{El gallo de pelea}}

Chi Hsing Tse era un entrenador de gallos de pelea

empleado por el rey Hsuan.

Estaba entrenando un ave magnífica.

El rey no hacía más que preguntar si el ave estaba

preparada para combatir.

"Aún no", dijo el entrenador.

"Está llena de fuego,

dispuesta a pelear

con cualquier otra ave. Es vanidosa y confía

en su propia fuerza."

Diez días más tarde, contestó de nuevo:

"Aún no. Explota

en cuanto oye cantar a otra ave."

Diez días más tarde:

"Aún no. Todavía se le pone

ese gesto iracundo

e hincha las plumas."

De nuevo, diez días,

el entrenador dijo: "Ahora ya está casi listo.

Cuando canta otro gallo, sus ojos

ni siguieran parpadear..

Se mantiene inmóvil

como un gallo de madera-

Es un luchador maduro.

Las demás aves

lo mirarán una sola vez

y echarán correr."

\textless\textgreater{}

\textbf{{La tortuga}}

Chuang Tse, con su caña de bambú,

pescaba en el río Pu.

El príncipe de Chu

mandó a dos vicecancilleres

con un documento oficial:

"Por la presente queda usted nombrado

primer ministro."

Chuang Tse cogió su caña de bambú.

Observando aún el río Pu,

dijo:

"Tengo entendido que hay una tortuga sagrada,

ofrecida y canonizada

hace tres mil años.

que es venerada por el príncipe,

envuelta en sedas,

en un precioso relicario

sobre un altar,

en el Templo.

¿Qué creen ustedes:

es acaso mejor otorgar la propia vida

y dejar atrás una concha sagrada

como objeto de culto

qn una nube de incienso

durante tres mil años,

o será mejor vivir

como una tortuga vulgar

arrastrando su rabo por el cieno?"

"Para la tortuga", dijo el vicecanciller,

"será mejor vivir

y arrastrar la cola por el cieno."

"¡Váyanse a casa!", dijo Chuang Tse.

"¡Déjenme aquí

para arrastrar mi cola por el cieno!"

\textless\textgreater{}

\textbf{{El búho y el fénix}}

Hui Tse era el primer ministro de Liang. Estaba en posesión de
información que creía de buena fuente, de que Chuang Tse aspiraba a su
puesto y estaba intrigando para suplantarlo. De hecho, cuando Chuang Tse
fue a visitar a Liang, el primer ministro mandó a la policía para
prenderlo. La policía lo anduvo buscando tres días y tres noches, pero
mientras tanto Chuang se presentó ante Hui Tse por su propia cuenta y
dijo:

¿Has oído hablar del ave

que vive en el sur,

el fénix que jamás envejece?

Este fénix inmortal

surge del Mar del Sur

y vuela hasta el Mar del Norte

sin posarse jamás,

excepto en ciertos árboles sagrados.

Jamás prueba bocado

salvo la más exquisita

fruta exótica.

Tan sólo bebe

de los más límpidos arroyos.

Una vez, un búho

que roía una rata muerta,

ya medio podrida,

vio al fénix volar sobre él,

miró hacia lo alto,

y chilló alarmado,

aferrándose a la rata

aterrado y con angustia.

¿Por qué te aferras tan frenéticamente

a tu ministerio

y me chillas

con tanta angustia?"

\textless\textgreater{}

\textbf{{Un vendedor de sombreros y un gobernante capaz}}

Un hombre de Sung negociaba

con sombreros ceremoniales de seda.

Viajó con una carga de sombreros

hacia donde vivían los salvajes hombres del Sur.

Los hombres salvajes tenían las cabezas afeitadas,

cuerpos cubiertos de tatuajes.

¿Para qué podían querer sombreros ceremoniales de seda?

Yao había gobernado sabiamente toda China.

Había llevado al mundo entero

a un estado de sosiego.

Después de esto, fue a visitar

a los cuatro Hombres Perfectos

a las distintas montañas

de Ku Shih.

Cuando volvió,

al cruzar la frontera

y entrar en su propia ciudad,

su mirada perdida

no vio trono alguno.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Aconsejando al Príncipe}}

El ermitaño Hsu Su Kwei había ido a ver al Príncipe Wu.

El Príncipe se alegró. "He estado deseando verte", dijo, "durante mucho
tiempo.

Dime si estoy en lo correcto.

Quiero amar a mi pueblo y, a través del ejercicio de la justicia,

poner fin a la guerra. ¿Es esto suficiente?"

"Ni mucho menos", dijo el ermitaño.

"Su 'amor' hacia su pueblo lo pone en un peligro mortal.

¡Su ejercicio de la justicia es la raíz de una guerra tras otra!

¡Sus grandes intenciones acabarán en el desastre!

Si se propone 'lograr algo grande',

sólo se está engañando a sí mismo.

Su amor y su justicia son fraudulentos.

Son meros pretextos

para su autoafirmación, para la agresión.

Una acción traerá consigo otra

y, en la cadena de los acontecimientos,

sus ocultas intenciones

quedarán al descubierto.

Usted afirma practicar la justicia. En el caso de que aparentemente
tenga éxito,

ese éxito será portador de nuevos conflictos.

¿Por qué todos estos guardias

Vigilan las puertas del palacio,

alredador del altar del templo,

por todas partes?

¡Está usted en guerra consigo mismo!

Usted no cree en la justicia,

sólo en el poder y el éxito.

Si derrota a un enemigo, si se anexiona su país,

quedará un menos en paz

con usted mismo de lo que está ahora.

Tampoco le permitirán sus pasiones

quedarse quieto. ¡Luchará

continuamente por

un más perfecto ejercicio de la 'justicia'!

Abandone su plan

de ser un 'amante y equitativo gobernante'.

Intente responder

a las exigencias de la verdad interior.

¡Deje de humillarse a sí mismo y a su pueblo

con estas obsesiones!

Su pueblo respirará al fin tranquilo.

¡Vivirá,

y la guerra terminará por sí misma!"

\textbf{{La importancia de no tener dientes}}

Nieh Ch'ueh, que no tenía dientes,

fue a ver a P'i y le pidió una lección sobre el Tao.

(¡Tal vez eso sí pudiera masticarlo!)

De modo que P'i comenzó:

"En primer lugar, logra el control del cuerpo

controla la mente. Alcanza

la idea fija. Entonces

la armonía de los Cielos

descenderá y morará en ti.

Reposarás en el Tao.

Tendrás el aspecto simple

de un ternero recién nacido.

Oh, afortunado de ti,

ni siquiera sabrás la causa

de tu estado...

Pero mucho antes de que P'i llegara a este punto de su sermón, el
desdentado se había quedado dormido. Su mente era simplemente incapaz de
masticar la sustancia de las enseñanzas. Pero P'i quedó satisfecho. Echó
a andar cantando:

"Su cuerpo está enjuto y seco

como un hueso viejo;

su mente está muerta

como las cenizas consumidas.

¡Su sabiendo es sólido,

su sabiduría es cierta!

En una noche profunda y oscura,

vaga con libertad,

sin objetivos

y sin designios;

¿Quién puede compararse

con este hombre sin dientes?"

\textless\textgreater{}

\textbf{{El hombre con un solo pie y el faisán del pantano}}

Kung Wen Hsien vio a un oficial mutilado,

cuyo pie izquierdo le había sido amputado.

¡Una penalización del juego político!

"¿Qué clase de hombre", exclamó, "es esa

extraña cosa con un solo pie?

¿Cómo ha llegado a esto? ¿Habremos de

decir que fue el hombre

el que hizo esto, o que fue el Cielo?".

"El Cielo", dijo, "esto viene del

Cielo, no del hombre.

Cuando el Cielo le dio vida a este hombre,

quiso que se distinguiera de los demás

y lo introdujo en la política,

para que así se hiciera famoso.

¡Observen! ¡Un solo pie! ¡Este hombre es diferente!

El pequeño faisán del pantano necesita dar diez saltos

para conseguir un bocado de grano.

Ha de correr cien pasos

antes de poder tomar un sorbo de agua.

Y a pesar de todo no pide

que se lo mantenga en un corral,

aunque así podría tener todo lo que pudiera desear,

ante sus pies.

Antes prefiere correr

y buscarse su propia y pequeña subsistencia,

libre de jaulas".

\textless\textgreater{}

\textbf{{Las tres de la madrugada}}

Cuando desgastamos nuestras mentes, aferrándonos tozudamente a una
visión parcial de las cosas, negándonos a ver un más profundo acuerdo
entre éste y su opuesto complementario, sufrimos lo que se llama "las
tres de la madrugada".

¿Qué es esto de "las tres de la madrugada"?

Un domador de monos fue a ver a sus monos y les dijo:

"Con respecto a lo de vuestras castañas: vais a recibir tres medidas por
la mañana y cuatro por la tarde."

Ante esto, todos se enfadaron. De modo que dijo: "Está bien, en este
caso os daré cuatro por la mañana y tres por la tarde". En esta ocasión
quedaron satisfechos.

Ambas soluciones eran lo mismo, en tanto en que el número de castañas no
variaba. Pero, en un caso, los animales quedaban descontentos y en el
otro satisfechos. El guarda estuvo dispuesto a cambiar sus planes para
hacer frente a las condiciones objetivas. ¡No perdió nada al hacerlo!

El hombre verdaderamente sabio, considerando ambos lados de una cuestión
sin parcialidad, ve ambos a la luz del Tao.

Esto se llama seguir dos cursos a la vez .

\textless\textgreater{}

\textbf{{El pivote}}

El Tao se ve oscurecido cuando los hombres comprenden tan sólo uno de un
par de opuestos, o se concentran tan sólo en un aspecto parcial del ser.
Entonces, la expresión clara se ve también enturbiada por meros juegos
de palabras, al afirmar un aspecto cualquiera y negar todo el resto.

De aquí las disputas entre los confucianos y los mohístas; cada uno
niega lo que el otro afirma, y afirma lo que el otro niega. ¿Qué
utilidad tiene esta lucha por oponer el "No" al "Sí", y el "Sí" al "No"?
Es mejor abandonar tan desesperado esfuerzo y buscar la verdadera luz.

No hay nada que no pueda observarse desde el punto de vista del "No-Yo".
Y no hay nada que no pueda ser visto desde el punto de vista del "Yo".
Si comienzo observando cualquier cosa desde el punto de vista del
"No-Yo", entonces no la veo realmente, dado que es "No-Yo" el que la ve.
Si empiezo a partir de donde estoy y la veo como yo la veo, entonces
también puede ser posible que pueda llegar a verla como la ve otro.

De aquí la teoría de la inversión, de que los opuestos se producen el
uno al otro, dependen en el uno del otro y se complementan el uno al
otro.

Sea como sea, la vida viene seguida de la muerte; la muerte viene
seguida por la vida. Lo posible se convierte en imposible; lo imposible
se convierte en posible. El bien se convierte en mal y el mal en bien;
el flujo de la vida altera las circunstancias y, así, las propias cosas
se ven alteradas a su vez. Pero los disputantes continúan afirmando y
negando las mismas cosas que siempre han afirmado y negado, ignorando
los nuevos aspectos de la realidad presentados por el cambio de las
condiciones.

El hombre sabio, por tanto, en lugar de tratar de demostrar esto o
aquello por medio de disputas lógicas, ve todas las cosas a la luz de la
intuición. No se ve apresado por las limitaciones del "Yo", dado que el
punto de vista de la intuición directa es, a la vez, el del "Yo" y el
del "No-Yo". Por tanto, ve que a ambos lados de cada argumento existen
tanto la verdad como el error. Ve también que al final son reducibles a
la misma cosa, una vez que han sido relacionados entre sí por medio del
pivote del Tao.

Cuando el hombre sabio se sustenta en este pivote, está en el centro del
círculo y ahí se mantiene mientras el "Sí" y el "No" se persiguen en
torno a la circunferencia.

El pivote del Tao pasa a través del centro, donde convergen todas las
afirmaciones y negaciones. Aquel que abraza el pivote está en el punto
fijo desde el cual todos los movimientos y oposiciones pueden ser vistos
a la luz de su correcta relación. Por tanto, ve las ilimitadas
posibilidades tanto del "Sí" como del "No". Abandonando toda idea de
imponer límites o de tomar partido, descansa en la intuición directa.
Por esto dije: "¡Mejor será abandonar la disputa y buscar la verdadera
luz!"

\textless\textgreater{}

\textbf{{La alegría de peces}}

Chuang Tse y Hui Tse estaban cruzando

el río Hao junto a la presa.

Chuang dijo:

``Fijate qué libremente saltan y corren los peces;

eso es su felicidad.''

Hui replicó:

``Ya que tu no eres un pez,

¿como sabes

qué es lo que hace felices a los peces?''

Chuang dijo:

``Dado que tu no eres yo,

¿como es posible que puedas saber

que yo no sé

qué es lo que hace felices a los peces?''

Hui argumentó:

``Si yo, no siendo tú,

no puedo saber lo que tú sabes,

es evidente que tú, no siendo pez,

no puedes saber lo que ellos saben.''

Pues Chuang dijo:

``¡Espera un momento!

¡Volvamos a tu pregunta original!

Lo que tú me preguntaste fue:

´¿\emph{Como puedes tú saber}

lo que hace felices a los peces?´

Por la forma en que planteaste la cuestión,

evidentemente sabes que sé

lo que hace felices a los peces.

Yo conozco la alegría de los peces en este río

porque esa es mi propia alegría

mientras camino a lo largo del mismo río.''

\textless\textgreater{}

\textbf{{La torre del Espíritu}}

El Espíritu tiene una torre inexpugnable

a la cual no puede alterar peligro alguno,

siempre y cuando la torre esté guardada

por el invisible Protector

que actúa inconscientemente, y cuyos actos

se desvían cuando se hacen deliberados,

impulsivos o tercos.

La inconsciencia

y total sinceridad del Tao

se ven alteradas por cualquier esfuerzo

de demostración de auto-consciencia.

Todas esas demostraciones

son mentiras.

Cuando uno se exhibe

de tan dividida manera,

el mundo exterior entra en tromba

y lo aprisiona.

Ya no está protegido

por la sinceridad del Tao.

Cada nuevo acto

es un nuevo fracaso.

Si sus actos son realizados en público,

a plena luz del día,

será castigados

por humanos.

Si ellos son realizados en privado,

con secretos,

será castigados por espíritus.

¡Qué cada cual comprenda

el significado de la sinceridad

y se guarde de exhibirse!

Ése estará en paz

con ambos los hombres y los espíritus,

y actuará correctamente, sin ser visto,

en su propia soledad,

en la torre de su espíritu.

\textbf{\textless\textgreater{}}

\textbf{{La ley interior}}

Aquel cuya ley está dentro de sí mismo

camina en el Escondido.

Sus actos no se ven influenciados

por aprobaciones y desaprobaciones.

Aquél cuya ley está fuera de sí mismo

dirige su voluntad hacia lo que está

más allá de su control

y busca

extender su poder

sobre los objetos.

Aquel que camina en el Escondido

tiene luz para guiarlo

en todos sus actos.

Aquel que busca extender su control

no es más que un operador.

Mientras cree que está

superando a los otros,

los otros lo ven tan sólo

esforzarse, estirarse,

para ponerse de puntillas.

Cuando intenta extender su poder

sobre los objetos,

esos objetos ganan control

sobre él.

Aquel que se ve controlado por objetos

pierde la posesión de su ser interior.

Si ya no se valora a sí mismo,

¿cómo puede valorar a otros?

Si ya no valora a otros.

queda abandonado.

¡No le queda nada!

¡No hay arma más mortífera que la voluntad!

¡Ni la más afiladas de las espadas

puede compararse le!

No hay ladrón más peligroso

que la Naturaleza (Yang y Yin).

Y aun así no es la Naturaleza

la causante del daño:

¡es la propia voluntad del hombre!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Disculpas}}

Si un hombre pisa a un desconocido

en el mercado,

ofrece cortésmente disculpas

y una explicación:

"¡Este lugar está tan enormemente

lleno!''.

Si un hermano mayor

pisa a su hermano menor,

dice: "Lo siento"

y ahí queda eso.

Si un padre

pisa a un hijo suyo,

no se dice absolutamente nada.

La mayor educación

está libre de toda formalidad.

La conducta perfecta

está libre de preocupaciones.

La sabiduría perfecta

no está planificada.

El amor perfecto

no necesita demostraciones.

La sinceridad perfecta

no ofrece garantías.

\textless\textgreater{}

\textbf{{La buena suerte}}

El Maestro Ki tenía ocho hijos.

Un día llamó a un adivino, puso en fila a los muchachos y dijo:

"Estudie sus rostros. Dígame cuál es el afortunado."

Después de su examen, el viejo dijo:

"Kwan es el afortunado."

Ki quedó contento y sorprendido.

"¿De qué forma?", inquirió.

El adivino replicó:

"Kwan comerá carne y beberá vino

por el resto de sus días

a cargo del gobierno."

Ki se derrumbó y sollozó:

"¡Mi pobre hijo! ¡Mi pobre hijo!

¿Qué ha hecho para merecer tanta desgracia?"

"¡Cómo!", exclamó el adivino.

"¡Cuando uno comparte

las comidas de un príncipe,

las bendiciones alcanzan

a toda la familia,

especialmente al padre y a la madre!

¿Rechazaría usted

la buena suerte?"

Ki dijo: "¿Qué es lo que hace que esta suerte sea 'buena'?

La carne y el vino son para la boca y el estómago.

¿Acaso la buena suerte está tan sólo en la boca

y en el estómago?

Estas 'comidas del príncipe',

¿cómo ha de compartirlas él?

Yo no soy ningún pastor

y de repente nace en mi casa una oveja.

Yo no soy ningún guardián de caza

y nacen codornices en mi patio.

¡Son éstos terribles portentos!

No tengo más deseo

para mis hijos y para mí,

que vagar libremente

por la Tierra y los Cielos.

No busco gozo alguno

para ellos y para mí,

más que el goce del Cielo,

sencillos frutos de la Tierra.

No busco ventaja alguna, no hago planes,

no me introduzco en negocios.

Con mis muchachos, busco tan sólo el Tao.

¡Yo no he luchado contra la vida!

y ahora esta espeluznante promesa

de lo que nunca busqué:

¡Buena suerte!

Todo efecto extraño tiene alguna causa extraña.

Mis hijos y yo no hemos hecho nada para merecer esto.

Es un castigo inescrutable.

¡Por tanto, sollozo!"

Y así ocurrió, algún tiempo más tarde, que Ki mandó de viaje a su hijo
Kwan. El joven fue capturado por bandoleras que decidieron venderlo como
esclavo. Creyendo que no podrían venderlo tal como estaba, le cortaron
los pies. Así, al no poder huir, resultaba un mejor negocio. Lo
vendieron al gobierno de Chi, y fue puesto a cargo de una puerta de
peaje en la carretera. Dispuso de vino y carne, durante el resto de sus
días, a cargo del gobierno.

¡De este modo, Kwan resultó ser el afortunado!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Metamorfosis}}

Cuatro hombres entablaron una discusión. Cada uno decía:

"¿Quién sabe cómo

tener el Vacío por cabeza,

la Vida por espina dorsal

y la Muerte por rabo?

¡Quien sepa cómo será mi amigo!"

Con esto se miraron entre sí,

vieron que estaban de acuerdo,

se echaron a reír

y se hicieron amigos.

Entonces uno de ellos cayó enfermo,

y otro fue a verlo.

"¡Grande es el Creador", dijo el enfermo,

"que me ha hecho como soy!

Estoy tan doblado

que mis tripas están por encima de mi cabeza;

reposo la mejilla

sobre mi ombligo;

mis hombros sobresalen

por encima de mi cuello,

mi coronilla es una úlcera

que inspecciona el cielo;

mi cuerpo es un caos

pero mi mente está en orden."

Se arrastró hasta el pozo,

vio su reflejo y declaró:

"¡Menuda porquería

ha hecho de mí!"

Su amigo le preguntó:

"¿Estás descorazonado?"

"¡En absoluto! ¿Por qué habría de estarlo?

Si Él me hace pedacitos,

y con mi hombro izquierdo

hace un gallo,

yo anunciaré el alba.

Si Él hace una ballesta

de mi hombro derecho,

suministraré pato asado.

Si mis nalgas se convierten en ruedas

y si mi espíritu es un caballo.

¡me pondré yo mismo los aparejos y cabalgaré

en mi propio carro!

Hay un tiempo para unir

y otro para deshacer.

Aquel que entiende

esta sucesión de hechos

acepta cada nuevo estado

en su momento preciso

sin dolor ni regocijo.

Los antiguos dijeron: 'El ahorcado

no puede descolgarse solo.'

Pero a la larga la Naturaleza es más fuerte

que todas sus cuerdas y ataduras.

Siempre fue así.

¿Qué razón hay

para descorazonarse?

\textless\textgreater{}

\textbf{{Confucio y el loco}}

Cuando Confucio estaba visitando el estado de Chu

apareció Kien Yu,

el loco de Chu,

y cantó a la puerta del Maestro:

"Oh, Fénix, Fénix,

¿dónde ha ido a parar tu virtud?

¡No puede alcanzar el futuro

ni traer de vuelta el pasado!

Cuando el mundo tiene sentido,

los sabios tienen trabajo.

Sólo pueden esconderse

cuando el mundo está patas arriba.

Hoy en día, si consigues mantenerte con vida,

afortunado eres:

¡Intenta sobrevivir!

La alegría es ligera como una pluma,

pero¿quién puede llevarla?

El dolor cae como un corrimiento de tierras,

¿quién puede detenerlo?

Nunca, nunca

vuelvas a enseñar la virtud.

Caminas en peligro.

¡Cuidado! ¡Cuidado!

Hasta los helechos pueden cortar tus pies.

Cuando yo camino, loco,

camino bien;

pero ¿soy yo un hombre

para imitar?"

El árbol en lo alto de la montaña es su propio enemigo.

La grasa que alimenta la luz se devora a sí misma.

El árbol de la canela es comestible: ¡así que se lo derriba!

El árbol de la laca es rentable: lo mutilan.

Todo hombre sabe lo útil que es ser útil.

Nadie parece saber

lo útil que es ser inútil.

\textless\textgreater{}

\textbf{{El árbol inútil}}

Hui tse le dijo a Chuang:

"Tengo un árbol grande,

de los que llaman árboles apestosos.

El tronco está tan retorcido,

tan lleno de nudos,

que nadie podría obtener una tabla derecha

de su madera. Las ramas están tan retorcidas

que no se pueden cortar en forma alguna

que tenga sentido.

Ahí está junto al camino.

Ni un solo carpintero se dignaría siquiera mirarlo.

Iguales son tus enseñanzas,

grandes e inútiles."

Chuang Tse replicó:

"¿Has observado alguna vez al gato salvaje?

Agazapado, vigilando a su presa,

salta en ésta y aquella dirección,

arriba y abajo, y finalmente

aterriza en la trampa.

Pero ¿has visto al yak?

Enorme como una nube de tormenta,

firme en su poderío.

¿Qué es grande? Desde luego.

¡No puede cazar ratones!

Igual ocurre con tu gran árbol. ¿Inútil?

Entonces plántalo en las tierras áridas.

En solitario.

Pasea apaciblemente por debajo,

descansa bajo su sombra;

ningún hacha ni decreto preparan su fin.

Nadie lo cortará jamás.

¿Inútil? ¡Eres tú el que debería preocuparse!"

\textless\textgreater{}

\textbf{{Cuando el zapato se adapta}}

Ch'ui, el diseñador.

era capaz de trazar círculos más perfectos a mano alzada

que con un compás.

Sus dedos hacían brotar

formas espontáneas de la nada. Su mente

estaba, mientras tanto, libre y sin preocupaciones

acerca de lo que estaba haciendo.

No le era necesario aplicarse, pero

su mente era perfectamente simple

y desconocía obstáculo alguno.

Al igual que, cuando el zapato se adapta,

se olvida el pie;

cuando el cinturón se adapta,

se olvida el estómago;

cuando el corazón está bien,

el pro y el contra se olvidan.

Sin inclinaciones, sin compulsiones,

sin necesidades, sin inclinaciones:

entonces los asuntos de uno

están ocupados se.

Uno se convierte en un hombre libre.

Tomárselo todo con calma es correcto,

Empieza correctamente,

y estarás en calma.

Continúa con calma,

y estarás en lo correcto.

¡La manera correcta de tomárselo todo con calma

es olvidarse del camino correcto

y olvidarse de que seguirlo es fácil!

\textless\textgreater{}

\textbf{{La perla perdida}}

El Emperador Amarillo fue paseando

al norte de Agua Roja,

a la montaña de Kwan Lun. Miró a su alrededor

desde el borde del mundo. Camino a casa,

perdió su perla del color de la noche.

Mandó a la Ciencia a buscar su perla, y no consiguió nada.

Mandó al Análisis a buscar su perla, no consiguió nada.

Mandó a la Lógica a buscar su perla, y no consiguió nada.

Entonces preguntó a la Nada, ¡y la Nada la tenía!

El emperador Amarillo dijo:

"¡Es en verdad extraño: la Nada,

que no fue mandada,

que no trabajó para encontrarla,

tenía la perla del color de la noche!"

\textless\textgreater{}

\textbf{{¿Dónde está el Tao?}}

El Maestro Tung le preguntó a Chuang:

"Muéstrame dónde se encuentra el 'Tao'."

Chuang Tse replicó:

"No hay lugar alguno donde no se encuentre.

El primero insistíó:

"Muestra me al menos algún lugar concreto

donde se encuentre el Tao."

"Está en la hormiga", dijo Chuang.

"Está en algún ser inferior?"

"Está en los hierbajos."

"¿Puede seguir descendiendo en la escala de las cosas?"

"Está en este trozo de baldosa."

"Y aún más?"

"Está en este excremento."

Ante esto, Tung Kuo no tuvo nada más que decir.

Pero Chuang continuó: "Ninguna de tus preguntas

es relevante. Son como las preguntas

de los inspectores del mercado

que comprueban el valor de los cerdos

palpándoles las partes más delgadas.

¿Por qué buscar el Tao bajando la "escala del ser'

como si aquello que llamamos 'ínfimo'

tuviera menos Tao?

El Tao es grande en todas las cosas,

Completo en todas, Universal en todas,

Estas tres palabras son distintas,

pero la Realidad es una.

Por tanto, ven conmigo

al palacio de Ninguna Parte

donde toda la multitud de cosas son Una;

donde por fin podamos hablar

de lo que no tiene limitación ni final.

Ven conmigo a la tierra del No-Hacer.

¿Qué debemos decir allí? ¿Qué el Tao

es simplicidad, quietud,

indiferencia, pureza,

armonía y serenidad?

Todos estas descripciones no dicen nada,

porque sus distinciones han desaparecido.

Mi voluntad carece de utilidad allí.

Si está en Ninguna Parte, ¡cómo iba a enfocarse la?

Si se va y vuelve, no sé

dónde ha estado descansado. Si vaga

primero por aquí y luego por allá,

no sé dónde irá a parar al final.

La mente queda indecisa en el gran Vacío.

Allí, el más alto conocimiento

queda liberado. Aquello que da a las cosas

su razón de ser no puede ser delimitado por las cosas.

De modo que, cuando hablamos de 'esto',

permanecemos confinados a cosas limitadas.

El límite de lo ilimitado se llama 'plenitud'.

La carencia de límites de lo limitado se llama vacío'.

El Tao es el origen de ambos. Pero él mismo

no es ni la plenitud ni el vacío.

El Tao produce tanto la renovación como la descomposición,

pero no es ni renovación ni descomposición.

Causa el ser y el no-ser,

pero no es ni ser ni no-ser.

Tao une y destruye,

pero no es ni la Totalidad ni el Vacío."

\textbf{\textless\textgreater{}}

\textbf{{El discípulo de Keng}}

Un discípulo se quejó a Keng:

"Los ojos de todos los hombres parecen iguales,

yo no detecto en ellos diferencia alguna:

y aún así algunos hombres son ciegos;

sus ojos no ven.

Los oídos de todos los hombres parecen ser iguales,

yo no detecto en ellos diferencia alguna:

y aún así algunos hombres son sordos;

sus oídos no oyen.

Las mentes de los hombres tienen la misma naturaleza.

No detecto diferencia alguna entre ellas;

pero los locos no pueden hacer suya

la mente de otro hombre.

Heme aquí, aparentemente como los demás discípulos,

pero hay una diferencia:

ellos captan el significado de lo que usted dice y lo ponen en práctica;

yo no puedo.

Usted me dice: 'Mantén tu ser seguro y en calma.

Mantén tu vida reunida en su propio centro.

No permitas que tus pensamientos

sean alterados.'

Pero, por mucho que lo intente,

el Tao no es más que una palabra para mis oídos.

No hace resonar ninguna campana en mi interior."

Keng San replicó: "No tengo nada más que decir.

Los gallos no empollan huevos de ganso,

aunque las aves de Lu sí pueden.

No es tanto una diferencia de naturaleza

como una diferencia de capacidad.

Mi capacidad es demasiado escasa

como para transformarte.

¿Por qué no vas al sur

a ver a Lao Tse?"

El discípulo tomó algunas provisiones,

viajó durante siete días y siete noches solo,

y llegó ante Lao Tse,

Lao le preguntó: "¿Vienes de parte de Keng?"

"Sí", replicó el estudiante.

"¿Quiénes son todas esas personas que has traído contigo?"

El discípulo se volvió rápidamente para mirar.

No había nadie. ¡Pánico!

Lao dijo: "¿No comprendes?"

El discípulo agachó la cabeza. ¡Confusión!

Después un suspiro. "Ay de mí, he olvidado mi respuesta."

(¡Más confusión!) "También he olvidado mi pregunta."

Lao dijo: "¿Qué estás intentado decir?"

El discípulo: "Cuando no sé, la gente me trata como a un tonto.

Cuando sé, el conocimiento me causa problemas.

Cuando no logro hacer el bien, hago daño a otros.

Cuando lo hago, me daño a mí mismo.

Si esquivo mis deberes, soy un negligente;

pero si los cumplo, me arruino.

¿Cómo puedo escapar de estas contradicciones?

Esto es lo que vine a preguntarle."

Lao Tse replicó:

"Hace un momento,

observé tus ojos.

Vi que estabas agobiado

por las contradicciones. Tus palabras

confirman esto.

Tienes un miedo mortal,

como un niño que ha perdido

a su padre y a su madre.

Estás intentando sondear

el centro del océano

con una pértiga de dos metros.

Te has perdido, e intentas

encontrar el camino de vuelta

a tu verdadero ser.

No encuentras más

que señales ilegibles

que indican todas las direcciones.

Siento pena por ti."

El discípulo solicitó ser admitido.

Tomó una celda y en ella

meditó,

intentando cultivar cualidades

que consideraba deseables,

y librarse de otras

que le desagradaban.

¡Diez días así!

¡Desesperación!

"¡Miserable!", dijo Lao

¡Totalmente bloqueado!

¡Hecho un nudo! ¡Intenta

desatarte!

Si tus obstáculos

están en el exterior,

no intentes agarrarlos de uno en uno

y arrojarlos lejos de ti.

¡Imposible! Aprende

a descubrir el juego.

Si están en ti mismo,

no puedes destruir los,

pero puedes ver

que no tienen efectos en verdad.

Si están tanto dentro como fuera,

no intentes aferrarte al Tao.

¡Limítate a tener esperanza en que el Tao

te mantenga sujeto!"

El discípulo gimió:

"Cuando un granjero se pone enfermo

y los otros granjeros vienen a verlo,

si puede al menos decirles

qué es lo que pasa,

su enfermedad no es tan grave.

Pero yo, en mi búsqueda del Tao,

soy como un hombre enfermo que toma medicinas

que le hacen sentirse diez veces peor.

¡Dígame tan sólo

los primeros elementos,

así sera lo suficiente!

Lao Tse replicó:

"¿Puedes abrazarte al Uno

y no perder lo?

¿Puedes intuir cosas buenas y malas

sin la concha de la tortuga

o los palillos?

¿Puedes descansar donde hay descanso?

¿Sabes cuándo detenerte?

¿Eres capaz de ocuparte de tus asuntos

sin preocupaciones, sin desear informes

acerca del progreso de los demás?

¿Eres capaz de mantenerte sólo?

¿Puedes retirarte?

¿Puedes ser como un niño

que llora todo el día

sin quedarse afónico,

o crispa el puño todo el día

sin que le duela la mano,

o que mira todo el día

sin que se canse la vista?

¿Quieres los primeros elementos?

El niño los posee.

Libre de preocupaciones, libre de egoisma,

actúa sin reflexión.

Se queda donde lo ponen, no sabe por qué,

no se explica las cosas,

se limita a dejarse llevar,

es parte de la corriente.

¡Éstos son los primeros elementos!"

El discípulo preguntó:

"¿Es esto la perfección?"

Lao replicó: "En absoluto.

No es más que el principio.

Esto es lo que rompe el hielo.

Esto te capacita

para \emph{desaprender,}

de forma que puedas ser guiado por el Tao,

ser un niño del Tao.

Si persistes en intentar

alcanzar lo que jamás se alcanza,

(es el regalo del Tao);

si insistes en esforzarte

por obtener lo que ningún esfuerzo puede lograr;

si insistes en razonar

acerca de lo que no puede ser comprendido,

serás destruido

por aquello que buscas.

Saber cuándo detenerse,

saber cuándo no puedes llegar más allá

por tus propios medios,

¡ésta es la forma correcta de empezar!

\textless\textgreater{}

\textbf{{Cuando el Conocimiento fue al norte}}

El Conocimiento vagó hacia el norte

buscando al Tao, sobre el Mar Oscuro.

y en lo alto de la Montaña Invisible.

Allí en la montaña se encontró

con el No-Hacer, el Sin-Palabras.

Preguntó:

"Por favor, señor,¿me podría informar

bajo qué sistema de pensamiento

y qué disciplina de meditación

Podría aprehender el Tao?

¿Por medio de qué renuncia

o qué solitario retiro

podría reposar en el Tao?

¿Dónde he de comenzar,

qué camino he de seguir

para alcanzar el Tao?

Tales fueron sus tres preguntas.

No-Hacer, el Sin-Palabras,

no respondió.

No sólo eso,

¡ni siquiera sabía

cómo responder!

El Conocimiento giró hacia el sur,

hacia el Mar Brillante,

y ascendió la Montaña Luminosa

llamada "Fin de la Duda".

Allí se encontró con

"Actúa-según-tus-impulsos", el Inspirado Profeta,

y le hizo las mismas preguntas.

"Ah", exclamó el Inspirado,

"¡Tengo las respuestas, y te las revelaré!"

Pero justo cuando estaba a punto de decirle todo,

se volvió aturdido por otro seguidor.

El Conocimiento no obtuvo respuesta alguna.

De modo que el Conocimiento fue por fin

al palacio del Emperador Ti,

y le hizo sus preguntas a Ti.

Ti replicó:

"Ejercitar el no-pensamiento

y seguir el no-camino de la meditación

es el primer paso para empezar a comprender el Tao.

No vivir en ninguna parte

y no apoyarse en nada

es el primer paso para descansar en el Tao.

Empezar desde ninguna parte

y no seguir camino alguno

es el primer paso para alcanzar el Tao."

El Conocimiento respondió: "Tu sabes esto

y ahora yo también lo sé. Pero los otros dos no lo sabían.

¿Qué te parece eso?

¿Quién está en lo cierto?"

Ti replicó:

"Sólo No-Hacer, el Sin-Palabras,

estaba absolutamente en lo cierto. Él no sabía lo que decir.

Actúa-según-tus-impulsos, el Profeta Inspirado,

sólo parecía estar en lo cierto

a causa de los seguidores.

En cuanto a nosotros,

no estamos ni siquiera cerca de la verdad

porque tenemos las respuestas."

´Aquel que sabe no habla.

Aquel que habla no sabe.´

Y ´El Hombre Sabio instruye

sin utilizar las palabras,´

Esta historia llegó a los oídos de Actúa-según-tus-impulsos,

que se concedió con la forma

de plantearlo de Ti.

Que se sepa.

No-Hacer jamás oyó hablar sobre el asunto,

ni hizo comentario alguno.

\textless\textgreater{}

\textbf{{La Luz de las Estrellas y el No-Ser}}

La Luz de las Estrellas le preguntó al No-Ser:

"Maestro, ¿es usted' ¿O no es usted?

Como no recibió ninguna clase de respuestas, la Luz de las Estrellas se
dispuso a observar al No-Ser. Esperó a ver si aparecía el No-Ser.
Mantuvo su mirada fija en el profundo vacío, con la esperanza de echar
una mirada al No-Ser.

Todo el día estuvo a la expectativa, y no vio nada. Escuchó, pero no oyó
nada. Se extendió

para tocar, y no agarró nada. Después, la Luz de las Estrellas exclamó
al fin:

"¡ESTO es!

¡Es lo más distante que nunca!

¿Quién podría alcanzarlo?

Puedo comprender la ausencia del Ser,

pero ¿quién puede comprender la ausencia de la Nada?

Si ahora, encima de todo, el No-Ser Es,

¿quién puede comprender lo?"

\textless\textgreater{}

\textbf{{Dos reyes y Sin-Forma}}

El Rey del Mar del Sur era Actúa-según-tu-juicio.

El Rey del Mar del Norte era Actúa-como-el-rayo.

El Rey del lugar que había en medio era

Sin-Forma.

Ahora bien, el Rey del Mar del Sur

y el Rey del Mar del Norte

solían ir juntos, a menudo,

a las tierras de Sin-Forma:

los trataba muy bien.

De modo que consultaron entre sí

y pensaron en algo bueno,

en una agradable sorpresa para Sin-Forma.

como prueba de aprecio.

"Los hombres", dijeron, "tienen siete aberturas

para ver, oír, comer, respirar

y demás. Pero Sin-Forma

no tiene abertura alguna. Hagamos le

unos cuantos agujeros."

De modo que, sin pensarlo dos veces,

hicieron agujeros a Sin-Forma,

uno por día, durante siete días.

Y cuando terminaron el séptimo agujero,

su amigo yacía muerto.

Lao Tan dijo:"Organizar es destruir."

\textless\textgreater{}

\textbf{{Sinfonía para un ave marina}}

No se puede poner una carga grande en una bolsa pequeña,

ni tampoco se puede, con una cuerda corta,

sacar agua de un pozo profundo.

No se puede hablar con un político poderoso

como si fuera un hombre sabio.

Si busca comprenderte,

si mira dentro de sí mismo

para buscar la verdad que le has dado,

no consigue encontrarla.

Al no encontrarla, duda.

Cuando un hombre duda, matará.

¿No habéis oído contar cómo un ave marina

fue arrastrada tierra adentro por el viento y se posó

afuera de la capital de Lu?

El Príncipe ordenó una recepción solemne.

Ofreció al ave marina vino en la camarera sagrada.

Mandó llamar a los músicos para que interpretaran las composiciones de
Shun.

Sacrificaron vacas para darle de comer.

Aturdida por el tratamiento real, la infeliz ave marina murió de
desesperación.

¿Cómo se debe tratar a un ave?

¿Cómo a uno mismo o como a un ave?

¿Acaso no debería un ave anidar en los bosques profundos,

o volar sobre los valles y las marismas?

¿Acaso no debe nadar en ríos y estanques.

alimentarse de anguilas y pescado,

volar en formación con otras aves marinas

y descansar en los cañaverales?

¡Bastante malo es para un ave marina

estar rodeada de hombres y asustada por sus voces!

¡Pues no fue suficiente para ellos!

¡La mataron con música!

Tocad todas las sinfonías que queráis

en los pantanos de Thung-Ting.

Las aves escaparán en todas las direcciones;

los animales se esconderán;

los peces bucearán hasta el fondo;

pero los hombres se reunirán en torno para escuchar.

El agua es para los peces

y el aire para los hombres.

Las naturalezas difieren, y con ellas las necesidades.

Por esto los sabios de antaño

no medían todo por el mismo rasero.

\textbf{{El cerdo para el sacrificio}}

El Gran Augur, que sacrificaba cerdos y leía presagios en el sacrificio,
apareció vestido con sus largas túnicas oscuras en la pocilga y se
dirigió a los cerdos de la siguiente manera: "He aquí el consejo que os
doy. No os quejéis por tener que morir. Dejad de lado vuestras
objeciones, por favor. Tened en cuenta que yo os alimentaré con granos
selectos durante tres meses. Yo mismo tendré que observar una estricta
disciplina durante diez días y ayunar tres. Después, con gran ceremonia,
extenderé alfombras de hierba y ofreceré vuestros jamones y vuestras
paletillas sobre fuentes, maravillosamente talladas. ¿Qué más queréis?

Después, reflexionando, consideró la cuestión desde el punto de vista de
los cerdos: "Por supuesto, supongo que preferiríais alimentaros de
comida grosera y ordinaria, y que os dejaran en paz para revolcarse en
vuestras pocilgas."

Pero de nuevo, viéndolo desde su propio punto de vista, contestó: "¡No,
definitivamente no existe un tipo más noble de existencia! Vivir
honrado, recibir el mejor de los tratos, montar en carroza, llevar con
magníficos ropajes, a pesar de que en cualquier momento uno pueda caer
en desgracia y ser ejecutado; ése es el noble, aunque incierto, destino
que he elegido."

De modo que optó en contra del punto de vista de los cerdos y adoptó su
propio punto de vista, tanto para él como para los cerdos.

¡Qué afortunados aquellos cerdos, cuya existencia fue así ennoblecida
por alguien que era, a la vez, una autoridad del Estado y un ministro de
la religión!

\textless\textgreater{}

\textbf{{El aliento de la naturaleza}}

Cuando la gran Naturaleza suspira, oímos los vientos

que, silenciosos por sí mismos,

despiertan voces de otros seres,

soplando sobre ellos.

Desde todas las aberturas

suenan fuertes voces. ¿No habéis oído nunca

este ajetreo de tonos?

Ahí está el bosque colgado

sobre la empinada montaña:

viejos árboles con agujeros y grietas

como muescas para vigas, como cuencos,

surcos en la madera, huecos llenos de agua;

se oyen mugidos y rugidos, silbidos,

voces de mando, gruñidos,

profundos zumbidos, tristes flautas.

Una llamada despierta a otra entablando un diálogo.

Los vientos suaves cantan tímidamente,

los fuertes truenan sin restricción.

Entonces el viento se abate. Las aberturas

emiten su último sonido.

¿No habéis observado cómo entonces todo tiembla y se aquieta ?

Yu replicó: Comprendo.

La música de la Tierra canta a través de mil orificios.

La música del hombre está interpretada con flautas e instrumentos.

¿Qué es lo que interpreta la música de los cielos?

El maestro Ki dijo:

Algo sopla sobre mil orificios diferentes.

Algún poder está detrás de todo esto y hace que los sonidos se apaguen.

¿Qué es este poder?

\textless\textgreater{}

\textbf{{Qué profundo es el Tao!}}

Mi Maestro dijo: "¡Tao, qué profundo, qué quietud la de su escondrijo!
¡Tao, cuán puro! Sin esa quietud, el metal no reverberaría. El poder del
sonido está en el metal y el Tao en todas las cosas. Cuando chocan,
resuenan en el Tao y quedan de nuevo en silencio. ¿Quién podría entonces
asignar a todas las cosas su lugar? El rey de la vida anda su camino
libre, inactivo, desconocido. Se sonrojaría de intervenir. Él mantiene
sus profundas raíces ancladas en el origen, abajo, en el arroyo. Su
conocimiento está envuelto de espíritu y él se hace grande, grande, abre
un gran corazón, un refugio para el mundo. Sin pensarlo previamente,
sale en toda su majestad. Sin planes previos, sigue su camino y todas
las cosas lo siguen. Éste es el hombre soberano, que cabalga por encima
de la vida.

Éste ve en la oscuridad, oye donde no hay sonido alguno. En la profunda
oscuridad, sólo él ve luz. Sumido en el silencio, sólo él percibe
música. Puede ir a los lugares más profundos de las profundidades y
encontrar gente. Puede alzarse hasta lo más alto de las alturas y ver
significado. Él está en contacto con todos los seres. Aquello que no es
sigue su camino. Aquello que se mueve es sobre lo que él se implanta. La
grandeza es pequeñez para él, lo largo es corto para él, y todas las
distancias son cercanas."

\textless\textgreater{}

\textbf{{El gran conocimiento}}

El gran conocimiento lo ve todo en uno.

El poco conocimiento se deshace en la multiplicidad.

Cuando el cuerpo duerme, el alma está envuelta en Uno.

Cuando el cuerpo despierta, las aberturas empiezan a funcionar.

Resuenan con cada encuentro,

con todas las diversas labores de la vida, los anhelos del corazón;

los hombres quedan bloqueados, perplejos, perdidos en sus dudas.

Pequeños miedos corroen su paz de espíritu.

Los grandes miedos los devoran por completo.

Flechas disparadas contra un blanco: acierto o fallo, bien o mal.

Eso es a lo que los hombres llaman juicio, decisión.

Sus pronunciamientos son tan definitivos

como los tratados entre emperadores.

¡Oh, dejan claro su punto de vista!

Pero sus argumentos caen cada vez más rápida y débilmente

que las hojas muertas en otoño e invierno.

Sus palabras fluyen como la orina,

para jamás ser recuperadas.

Finalmente quedan bloqueados, amarrados y amordazados.

Taponeados como viejas tuberías de desagüe.

La mente falla. Ya no volverá a ver la luz.

El placer y la ira,

la tristeza y la alegría,

las esperanzas y los arrepentimientos,

el cambio y la estabilidad,

la debilidad y la decisión,

la impaciencia y la haraganería:

son todos sonidos de la misma flauta,

todos hongos del miso moho húmedo.

¡El día y la noche persiguen y caen sobre nosotros

sin que veamos cómo brotan!

¡Suficiente! ¡Suficiente!

¡Tarde o temprano nos encontramos con "aquello"

de lo que todos "estos" crecen!

Si no hubiera un "aquello",

no habría un "esto".

Si no hubiera un "esto",

no habría instrumento para que tocaran todos estos vientos.

Hasta aquí podemos llegar.

Pero ¿cómo podemos comprender

qué es lo que lo produce?

Uno podría perfectamente suponer que el Verdadero Gobernante

está detrás de todo esto. Que opere un Poder tal es algo que

puedo creer. No puedo ver su forma.

Él actúa, pero no tiene forma.

\textbf{{Tres amigos}}

Había tres amigos

discutiendo sobre la vida.

Uno dijo:

"¿Pueden los hombres vivir juntos

y no ser conscientes de ello?

¿Trabajar juntos

y no producir nada?

¿Pueden volar en el espacio

y olvidarse de que existe

el mundo sin fin?"

Los tres amigos se miraron

y rompieron a reír:

No sabían cómo explicarlo.

Así fueron mejores amigos que antes.

Entonces un amigo murió

Confucio mandó a un discípulo

para ayudar a los otros dos a cantar sus exequias.

El discípulo se encontró con que uno de los amigos

había compuesto una canción.

Mientras el otro tocaba un laúd,

cantaron:

\begin{quote}
"¡Oye, Sung Hu!

¿Dónde te fuiste?

¡Oye, Sung Hu!

¿Dónde te fuiste?

Te has ido

A donde realmente estabas.

Y nosotros estamos aquí.

¡Maldición! ¡Nosotros estamos aquí!
\end{quote}

Entonces el discípulo de Confucio los interrumpió y

exclamó: "¿Puedo preguntarles dónde

han encontrado ustedes esto en las

rúbricas para las excequias,

este frívolo canturrear en presencia del que se ha ido?"

Los dos amigos se miraron y se echaron a reír:

"Pobre tipo", dijeron. "¡No conoce la nueva liturgia!"

\textless\textgreater{}

\textbf{{El velatorio de Lao Tse}}

Lao Tan yacía muerto.

Chin Shih asistió al velatorio.

Lanzó tres alaridos

y se fue a casa.

Uno de los discípulos dijo:

"¿No era usted el amigo del Maestro?"

"Desde luego", respondió.

"¿Entonces le parece suficiente

afligirse tan poco como usted?"

"Al principio", dijo Chin Shih, "pensaba que era el más grande entre los
hombres.

¡Ya no! Cuando vine a condoler me,

encontré viejos lamentándose por él como si fuera su hijo,

hombres sollozando como si fuera su madre.

¿Cómo los ató tanto a sí, sino

por medio de palabras que jamás debió decir

y de lágrimas que jamás debió derramar?

Debilitó su verdadero ser,

depositó carga sobre

carga de emociones, incrementó ese enorme cómputo;

olvidó el regalo que Dios le había confiado:

a esto los antiguos lo llamaban 'el castigo

por descuidar el Verdadero Ser?.

El Maestro vino al mundo en su momento oportuno.

Cuando se consumió su tiempo,

lo abandonó de nuevo.

Aquel que espera su hora, que se somete,

cuando su labor queda concluída,

no tiene lugar en sí

para el dolor o el regocijo.

Así es como los antiguos expresaban esto

en cuatro palabras: 'Dios corta el hilo.'

Hemos visto consumirse un fuego de ramas.

El fuego arde ahora en algún otro sitio.

¿Dónde?

¿Quién sabe? Estos tizones

están ya consumidos."

\textless\textgreater{}

\textbf{{El funeral de Chuang Tse}}

Cuando Chuang Tse estaba al borde de la muerte, sus discípulos empezaron
a planear un espléndido funeral.

Pero él dijo: "Tendré como ataúd el Cielo y la Tierra; el Sol y la Luna
serán los símbolos de jade que pendan junto a mí; los planetas y las
constelaciones brillarán como joyas a mi alrededor, y todos los seres
estarán presentes como comitiva fúnebre en mi velatorio. ¿Qué más me
hace falta? ¡Todo está suficientemente dispuesto!"

Pero ellos dijeron: "Tememos que los cuervos y milanos devoren a nuestro
Maestro."

"Bien", dijo Chuang Tse, "sobre la tierra tendré que ser devorado por
los cuervos y los milanos; debajo de ella, por las hormigas y los
gusanos. En cualquier caso, tendré que ser devorado. ¿Por qué tanta
parcialidad a las aves?"

\textless\textgreater{}

\textbf{{En mi fin está mi principio}}

En el Principio de los Principios estaba el

Vacío de los Vacíos, lo Innominado.

Y en lo Innominado estaba el Uno, sin cuerpo, sin forma.

Este Uno -\/- este Ser en el cual todo encuentra el poder de existir-\/-

es lo viviente.

De lo viviente procede lo Sin-Forma, lo Indiviso.

Del acto de este Sin-Forma proceden los Existentes,

todos con arreglo a su principio interior.

Eso es la Forma.

Aquí el cuerpo abraza y abriga al espíritu.

Ambos trabajan juntos como uno, aleándose y manifestando

sus Caracteres. Y esto es la Naturaleza.

Pero aquel que obedece a la Naturaleza

vuelve a través de forma y Sin-Forma a lo Viviente.

Y en lo Viviente,

se une al incomenzado Principio.

La unión es la Igualdad. La igualdad es el Vacío.

El Vacío es infinito.

El ave abre su pico y canta su nota

y entonces el ´pico se cierra de nuevo en el Silencio.

Así la Naturaleza y lo Viviente se unen en el Vacío.

Como el cerrarse del pico de un ave

después de su canción.

El cielo y la tierra se juntan en lo No Iniciado.

¡Y todo es tontería, todo es desconocido, todo es como

las luces de un idiota, todo carece de mente!

Armonizar es cerrar el pico y caer en el No Inicio.

\textbf{\textless\textgreater{}}

\textbf{{Inundaciones de otoño}}

Las inundaciones de otoño habían llegadas. Miles de torrentes salvajes
se vertían furiosamente en el río Amarillo. Éste engordó e inundó sus
riberas hasta hacer imposible distinguir un buey de un caballo desde la
otra orilla. Entonces el Dios del Río se echó a reír, deleitado con el
pensamiento de que toda la belleza del mundo había caído bajo su tutela.
De modo que giró corriente abajo hasta llegar al océano. Allí miró por
encima de las olas hacia el vacío horizonte del este y quedó
consternado. Oteando el horizonte, recuperó el sentido y murmuró al Dios
del Océano: "Bien, el proverbio está en lo cierto. Aquel que se ha hecho
con ideas piensa que sabe más que cualquier otra persona. Así he sido
yo. ¡Sólo que ahora comprendo lo que quiere decir EXTENSIÓN!

El Dios del Océano replicó: "¿Acaso puedes hablar del mar a una rana en
un pozo?

¿Puedes hablar del hielo a una libélula?

¿Puedes hablar acerca del camino de la Vida a un doctor en filosofía?

De todas las aguas del mundo, el océano es la mayor.

Todos los ríos van a verterse en él día y noche, jamás se llena;

devuelve sus aguas día y noche, jamás se vacía.

En épocas de sequía, no baja el nivel.

En tiempos de inundaciones, no aumenta.

¡Más grande que todas las demás aguas!

¡No existe medida para decir cuánto más grande!

¿Pero estoy orgulloso de ello?

¿Qué soy yo bajo el Cielo?

¿Qué soy yo sin el Yang o el Yin?

Comparado con el cielo, soy una roca diminuta,

un achaparrado roble en la ladera de una montaña.

Debería acaso actuar como si fuera algo?"

De todos los seres que existen (y hay millones), el hombre no es más que
uno. De entre los millones de hombres que viven en la Tierra, la gente
civilizada que vive del cultivo es tan sólo una pequeña proporción.
Menores aún son los números de aquellos que, teniendo cargo o fortuna,
viajan en carruaje o en barco. Y de todos estos, un hombre en su
carruaje no es más que la punta de un pelo en el costado de un caballo,
¿Por qué, entonces, tanto alboroto en torno a los grandes hombres y los
grandes cargos? ¿Por qué tantas disputas entre eclesiásticos? ¿Por qué
tanta pugna entre políticos?

No hay límites fijos. El tiempo no se detiene.

Nada perdura. Nada es definitivo.

No se puede agarrar el final o el principio.

El que es sabio ve que cerca o lejos es lo mismo.

No desprecia lo pequeño ni valora lo grande.

Donde difieren todos los parámetros, ¿cómo se puede comparar?

Con una mirada, absorbe el pasado y el presente,

sin lástima por el pasado ni impaciencia con el presente.

Todo está en movimiento.

Él tiene la experiencia de la plenitud y el vacío.

No se regocija con el éxito, ni se lamenta del fracaso.

El juego jamás se acaba.

El nacimiento y la muerte están empatados.

Los términos no son definitivos.

\textless\textgreater{}

\textbf{{Medios y fines}}

El portero de la capital de Sung se convirtió en un plañidero tan
experto tras la muerte de su padre, y se consumió hasta tal punto con
ayuno y austeridades, que fue promovido a un alto rango para que
sirviera de modelo. Como resultado de esto, sus imitadores se
mortificaron hasta tal punto que la mitad de ellos murió. Los restantes
no fueron ascendidos.

El propósito de una trampa para peces es cazar peces y, cuando éstos han
sido capturados, la trampa ha sido olvidada.

El propósito de un cepo para conejos es cazar conejos. Una vez
capturados éstos, el cepo cae en el olvido.

El propósito de las palabras es transmitir ideas. Una vez captada la
idea, las palabras quedan olvidadas.

¿Dónde podría yo encontrar a un hombre que haya olvidado las palabras?
¡Es con él con quien me gustaría hablar!

\textless\textgreater\textless\textgreater\textless\textgreater\textless\textgreater\textless\textgreater\textless\textgreater\textless\textgreater{}

Después de leer los escritos, hay una nueva vida a vivir. En la epoca de
Lao Tse y Chuang Tse, ni leendo ni practicando fueron necesarios, porque
el mundo no presentó distracciones de la conciencia de lo Sagrado. Pero,
comienzo con civilización, cerca el siglo 10, subieron ejercícios
físicos para relajar cuerpo, sensorios, y mente. Son un ayuda para
revivir lo vacio.

El ejercicio sagrado más poderoso era el T'ai Chi Ch'uan: "forma suprema
última". Hay varios estilos que se practican mundial hasta ahora. Para
seguir explorar la cosmovisión de la China antigua, consulta nuestro "El
néctar del T'ai Chi Ch'uan" y otros recursos en español y inglés en el
sitio web www.nectarproject.org

\textless\textgreater{}
